<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI>

  <teiHeader status="new" type="text">

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Against Leocrates </title>
        <author>Lycurgus</author> <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>William Merrill</name>
<name>Elli Mylonas</name>
<name>David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>  </titleStmt>
      <extent></extent>  <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Lycurgus</author>
            <title>Minor Attic Orators in two volumes, 2, with an English translation by J. O.
              Burtt, M.A</title>

            <imprint>
              <publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William Heinemann Ltd.</publisher>
              <date>1962</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>

      <refsDecl doctype="TEI.2">
        <state unit="speech" delim="."/>
        <state unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language id="greek">Greek </language>
        <language id="en">English </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change>
        <date>April 1992</date>
        <respStmt>
          <name>David Smith</name>
          <resp>(n/a)</resp>
        </respStmt>
        <item>SGML markup, redone from the raw file in order to correct for bad global change; notes
          inserted</item>
      </change>
    <change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change></revisionDesc>

  </teiHeader><text><body>
        <p>
          <milestone unit="section" n="hypothesis"/>μετὰ τὰ ἐν Χαιρωνείᾳ δεινὰ ψήφισμα
          ποιεῖ ὁ τῶν Ἀθηναίω δῆμος, ὥστε μήτε τινὰ ἔξω γενέσθαι τῆς πόλεως, μήτε
          μὴν ἐκθέσθαι παῖδας καὶ γυναῖκας. Λεωκράτης οὖν τις ἐξελθὼν τῆς πόλεως, καὶ
          ἀφικόμενος ἐν Ῥόδῳ καὶ πάλιν ἐν Μεγάροις, ἦλθεν ἐν Ἀθήναις· καὶ
          παρρησιαζομένου αὐτοῦ κατηγορίαν ποιεῖται ὁ Λυκοῦργος αὐτοῦ ὡς προδότου. ἡ
          δὲ στάσις ὅρος ἀντονομάζων· ὁμολογεῖ γὰρ καὶ ὁ Λεωκράτης ἀπολιπεῖν τὴν
          πόλιν οὐ μέντοι προδιδόναι. ἄλλοι στοχασμὸν ἀπὸ γνώμης, ὡς τοῦ μὲν ἐξελθεῖν
          ὁμολογουμένου, ἀμφιβαλλομένης δὲ τῆς προαιρέσεως, ποίᾳ γνώμῃ ἐξῆλθεν, εἴτʼ
          ἐπὶ προδοσίᾳ εἴτʼ ἐπὶ ἐμπορίᾳ. ἄλλοι δὲ ἀντίστασιν· λέγει γὰρ οὐκ ἐπὶ
          προδοσίᾳ τῆς πόλεως ἐξελθεῖν, ἀλλʼ ἐπὶ ἐμπορίᾳ. ἔοικε δὲ ἡ τοῦ λόγου
          ὑπόθεσις τῇ τοῦ κατὰ Αὐτολύκου. <milestone unit="section" n="1"/><milestone unit="para" ed="P"/>δικαίαν, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ εὐσεβῆ καὶ ὑπὲρ ὑμῶν καὶ
          ὑπὲρ τῶν θεῶν τὴν ἀρχὴν τῆς κατηγορίας Λεωκράτους τοῦ κρινομένου ποιήσομαι.
          εὔχομαι γὰρ τῇ Ἀθηνᾷ καὶ τοῖς ἄλλοις θεοῖς καὶ τοῖς ἥρωσι τοῖς κατὰ
          τὴν πόλιν καὶ τὴν χώραν ἱδρυμένοις, εἰ μὲν εἰσήγγελκα Λεωκράτη δικαίως καὶ
          κρίνω τὸν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὸν </foreign>om.
          Ald.</note> προδόντʼ αὐτῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">αὐτῶν </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> αὐτὸν Α· αὑτὸν
          Ν.</foreign></note> καὶ τοὺς νεὼς καὶ τὰ ἕδη καὶ τὰ τεμένη καὶ τὰς ἐν τοῖς
          νόμοις τιμὰς καὶ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τιμὰς καὶ
            </foreign>add. N.</note> θυσίας τὰς ὑπὸ τῶν ὑμετέρων προγόνων παραδεδομένας,
            <milestone unit="section" n="2"/> ἐμὲ μὲν ἄξιον ἐν τῇ τήμερον ἡμέρᾳ τῶν
          Λεωκράτους ἀδικημάτων κατήγορον ποιῆσαι, ὃ καὶ τῷ δήμῳ καὶ τῇ πόλει
          συμφέρει, ὑμᾶς δʼ ὡς ὑπὲρ πατέρων καὶ παίδων καὶ γυναικῶν καὶ πατρίδος καὶ
          ἱερῶν βουλευομένους, καὶ ἔχοντας ὑπὸ τῇ ψήφῳ τὸν προδότην ἁπάντων τούτων,
          ἀπαραιτήτους δικαστὰς<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek">
              δικαστὰς </foreign>codd.<foreign lang="greek"> μὴ παρέχοντας συγγνώμην
            </foreign>habent, del. Taylor.</note> καὶ νῦν καὶ εἰς τὸν λοιπὸν χρόνον γενέσθαι
          τοῖς τὰ τοιαῦτα καὶ τηλικαῦτα παρανομοῦσιν· εἰ δὲ μήτε τὸν προδόντα τὴν
          πατρίδα μήτε τὸν ἐγκαταλιπόντα τὴν πόλιν καὶ τὰ ἱερὰ εἰς τουτονὶ τὸν ἀγῶνα
          καθίστημι, σωθῆναι αὐτὸν ἐκ τοῦ κινδύνου καὶ ὑπὸ τῶν θεῶν καὶ ὑφʼ ὑμῶν
          τῶν δικαστῶν. <milestone unit="section" n="3"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἐβουλόμην δʼ ἄν, ὦ ἄνδρες, ὥσπερ ὠφέλιμόν ἐστι τῇ πόλει εἶναι τοὺς
          κρίνοντας ἐν ταύτῃ τοὺς παρανομοῦντας, οὕτω καὶ φιλάνθρωπον αὐτὸ παρὰ τοῖς
          πολλοῖς ὑπειλῆφθαι· νῦν δὲ περιέστηκεν εἰς τοῦτο, ὥστε τὸν ἰδίᾳ
          κινδυνεύοντα καὶ ὑπὲρ τῶν κοινῶν ἀπεχθανόμενον οὐ<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">οὐ Α· μὴ Ν.</foreign>
          </note> φιλόπολιν ἀλλὰ φιλοπράγμονα δοκεῖν εἶναι, οὐ δικαίως οὐδὲ συμφερόντως
          τῇ πόλει. τρία γάρ ἐστι τὰ μέγιστα ἃ διαφυλάττει καὶ διασῴζει τὴν
          δημοκρατίαν καὶ τὴν τῆς πόλεως εὐδαιμονίαν, <milestone unit="section" n="4"/>
          πρῶτον μὲν ἡ τῶν νόμων τάξις, δεύτερον δʼ ἡ τῶν δικαστῶν ψῆφος, τρίτον δʼ ἡ
          τούτοις τἀδικήματα παραδιδοῦσα<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παραδιδοῦσα </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> παραδοῦσα
          </foreign>codd.</note> κρίσις. ὁ μὲν γὰρ νόμος πέφυκε προλέγειν ἃ μὴ δεῖ
          πράττειν, ὁ δὲ κατήγορος μηνύειν τοὺς ἐνόχους τοῖς ἐκ τῶν νόμων ἐπιτιμίοις
          καθεστῶτας, ὁ δὲ δικαστὴς κολάζειν τοὺς ὑπʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὑπʼ </foreign>in marg. Ald.:<foreign lang="greek"> ἐπʼ
            </foreign>codd.</note> ἀμφοτέρων τούτων ἀποδειχθέντας αὐτῷ, ὥστʼ οὔθʼ ὁ
          νόμος οὔθʼ ἡ τῶν δικαστῶν ψῆφος ἄνευ τοῦ παραδώσοντος αὐτοῖς τοὺς
          ἀδικοῦντας ἰσχύει. <milestone unit="section" n="5"/> ἐγὼ δʼ, ὦ Ἀθηναῖοι,
          εἰδὼς Λεωκράτην φυγόντα μὲν τοὺς ὑπὲρ τῆς πατρίδος κινδύνους, ἐγκαταλιπόντα
          δὲ τοὺς αὑτοῦ πολίτας, προδεδωκότα δὲ πᾶσαν τὴν ὑμετέραν δύναμιν, ἅπασι δὲ
          τοῖς γεγραμμένοις ἔνοχον ὄντα, ταύτην τὴν εἰσαγγελίαν ἐποιησάμην, οὔτε διʼ
          ἔχθραν οὐδεμίαν οὔτε διὰ φιλονικίαν οὐδʼ ἡντινοῦν τοῦτον τὸν ἀγῶνα
          προελόμενος, ἀλλʼ αἰσχρὸν εἶναι νομίσας τοῦτον περιορᾶν εἰς τὴν ἀγορὰν
          ἐμβάλλοντα καὶ τῶν κοινῶν ἱερῶν μετέχοντα, τῆς τε πατρίδος ὄνειδος καὶ
          πάντων ὑμῶν γεγενημένον. <milestone unit="section" n="6"/> πολίτου γάρ ἐστι
          δικαίου μὴ διὰ τὰς ἰδίας ἔχθρας εἰς τὰς κοινὰς κρίσεις καθιστάναι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">καθιστάναι
              </foreign>Stephanus:<foreign lang="greek"> καθεστάναι </foreign>codd.</note> τοὺς
          τὴν πόλιν μηδὲν ἀδικοῦντας, ἀλλὰ τοὺς εἰς τὴν πατρίδα τι παρανομοῦντας
          ἰδίους ἐχθροὺς εἶναι νομίζειν, καὶ τὰ κοινὰ τῶν ἀδικημάτων κοινὰς καὶ τὰς
          προφάσεις ἔχειν τῆς πρὸς αὐτοὺς διαφορᾶς. <milestone unit="section" n="7"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἅπαντας μὲν οὖν χρὴ νομίζειν μεγάλους εἶναι
          τοὺς δημοσίους<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δημοσίους
              </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> δημίους </foreign>codd.</note> ἀγῶνας,
          μάλιστα δὲ τοῦτον ὑπὲρ οὗ νῦν μέλλετε τὴν ψῆφον φέρειν. ὅταν μὲν γὰρ τὰς
          τῶν παρανόμων γραφὰς δικάζητε, τοῦτο μόνον ἐπανορθοῦτε καὶ ταύτην τὴν πρᾶξιν
          κωλύετε, καθʼ ὅσον ἂν τὸ ψήφισμα μέλλῃ βλάπτειν τὴν πόλιν· ὁ δὲ νῦν
          ἐνεστηκὼς ἀγὼν οὐ μικρόν τι μέρος συνέχει τῶν τῆς πόλεως οὐδʼ ἐπʼ ὀλίγον
          χρόνον, ἀλλʼ ὑπὲρ ὅλης τῆς πατρίδος καὶ κατὰ παντὸς τοῦ αἰῶνος ἀείμνηστον
          καταλείψει τοῖς ἐπιγιγνομένοις<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">καταλείψει τοῖς ἐπιγιγνομένοις Α· τοῖς ἐπιγιγνομένοις
              καταλείψειν Ν.</foreign>
          </note> τὴν κρίσιν. <milestone unit="section" n="8"/> οὕτω γάρ ἐστι δεινὸν τὸ
          γεγενημένον ἀδίκημα καὶ τηλικοῦτον ἔχει τὸ μέγεθος, ὥστε μήτε κατηγορίαν
          <del>μήτε τιμωρίαν</del><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">μήτε τιμωρίαν </foreign>secl. Sauppe.</note> ἐνδέχεσθαι εὑρεῖν ἀξίαν μήτʼ
          ἐν τοῖς νόμοις ὡρίσθαι τιμωρίαν <del>ἀξίαν</del><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀξίαν </foreign>secl. Blass.</note> τῶν
          ἁμαρτημάτων. τί γὰρ χρὴ παθεῖν τὸν ἐκλιπόντα μὲν τὴν πατρίδα, μὴ βοηθήσαντα
          δὲ τοῖς πατρῴοις ἱεροῖς, ἐγκαταλιπόντα δὲ τὰς τῶν προγόνων θήκας, ἅπασαν
          δὲ τὴν χώραν<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">χώραν Ν· πόλιν Α.</foreign>
          </note> ὑποχείριον τοῖς πολεμίοις παραδόντα; τὸ μὲν γὰρ μέγιστον καὶ ἔσχατον
          τῶν τιμημάτων, θάνατος, ἀναγκαῖον μὲν ἐκ τῶν νόμων ἐπιτίμιον, ἔλαττον δὲ
          τῶν Λεωκράτους ἀδικημάτων καθέστηκε. <milestone unit="section" n="9"/> παρεῖσθαι
          δὲ τὴν ὑπὲρ τῶν τοιούτων τιμωρίαν συμβέβηκεν, ὦ ἄνδρες, οὐ διὰ ῥᾳθυμίαν
          τῶν τότε νομοθετούντων, ἀλλὰ διὰ τὸ μήτʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">μήτʼ </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> μὴ </foreign>codd.</note>
          ἐν τοῖς πρότερον χρόνοις γεγενῆσθαι τοιοῦτον μηδὲν μήτʼ ἐν τοῖς μέλλουσιν
          ἐπίδοξον εἶναι γενήσεσθαι.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γενήσεσθαι </foreign>Valckenaer:<foreign lang="greek"> γεγενῆσθαι </foreign>codd.,
            qui addunt<foreign lang="greek"> ὥστε (ὡς Α) μήτε κατηγορίαν
              μήτε τιμωρίαν ἐνδέχεσθαι ἀξίαν,</foreign>quae verba del. Taylor, coll. 8.</note>
          διὸ καὶ μάλιστʼ, ὦ ἄνδρες, δεῖ ὑμᾶς γενέσθαι μὴ μόνον τοῦ νῦν ἀδικήματος
          δικαστάς, ἀλλὰ καὶ νομοθέτας. ὅσα μὲν γὰρ τῶν ἀδικημάτων νόμος τις διώρικε,
          ῥᾴδιον τούτῳ κανόνι χρωμένους κολάζειν τοὺς παρανομοῦντας· ὅσα δὲ μὴ σφόδρα
          περιείληφεν, ἑνὶ ὀνόματι<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἑνὶ
              ὀνόματι</lemma> <foreign lang="greek"> ἓν ὁ νόμος τι </foreign>Blass.</note> προσαγορεύσας, μείζω
          δὲ τούτων τις ἠδίκηκεν, ἅπασι δʼ ὁμοίως ἔνοχός ἐστιν, ἀναγκαῖον τὴν
          ὑμετέραν κρίσιν καταλείπεσθαι παράδειγμα τοῖς ἐπιγιγνομένοις. <milestone unit="section" n="10"/> εὖ δʼ ἴστε, ὦ ἄνδρες, ὅτι οὐ μόνον τοῦτον νῦν κολάσετε
          κατεψηφισμένοι, ἀλλὰ καὶ τοὺς νεωτέρους ἅπαντας ἐπʼ ἀρετὴν προτρέψετε.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">προτρέψετε
              </foreign>Stephanus:<foreign lang="greek"> προτρέψητε </foreign>codd.</note> δύο
          γάρ ἐστι τὰ παιδεύοντα τοὺς νέους, ἥ τε τῶν ἀδικούντων τιμωρία, καὶ ἡ τοῖς
          ἀνδράσι τοῖς ἀγαθοῖς διδομένη δωρεά· πρὸς ἑκάτερον δὲ τούτων ἀποβλέποντες
          τὴν μὲν διὰ τὸν φόβον φεύγουσι, τῆς δὲ διὰ τὴν δόξαν ἐπιθυμοῦσι. διὸ δεῖ,
          ὦ ἄνδρες, προσέχειν τούτῳ τῷ ἀγῶνι καὶ μηδὲν περὶ πλείονος ποιήσασθαι τοῦ
          δικαίου. <milestone unit="section" n="11"/><milestone unit="para" ed="P"/>ποιήσομαι δὲ
          κἀγὼ τὴν κατηγορίαν δικαίαν, οὔτε ψευδόμενος οὐδέν, οὔτʼ ἔξω τοῦ πράγματος
          λέγων. οἱ μὲν γὰρ πλεῖστοι τῶν εἰς ὑμᾶς εἰσιόντων πάντων ἀτοπώτατον
          ποιοῦσιν· ἢ γὰρ συμβουλεύουσιν ἐνταῦθα περὶ τῶν κοινῶν πραγμάτων ἢ
          κατηγοροῦσι καὶ διαβάλλουσι πάντα μᾶλλον ἢ περὶ οὗ μέλλετε τὴν ψῆφον φέρειν.
          ἔστι δʼ οὐδέτερον τούτων χαλεπόν, οὔθʼ ὑπὲρ ὧν μὴ βουλεύεσθε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">βουλεύεσθε </foreign>in marg.
              Ald.:<foreign lang="greek"> βούλεσθε </foreign>codd.</note> γνώμην ἀποφήνασθαι,
          οὔθʼ ὑπὲρ ὧν μηδεὶς ἀπολογήσεται κατηγορίαν εὑρεῖν. <milestone unit="section" n="12"/> ἀλλʼ οὐ δίκαιον ὑμᾶς μὲν ἀξιοῦν δικαίαν τὴν ψῆφον φέρειν,
          αὐτοὺς δὲ μὴ δικαίαν τὴν κατηγορίαν ποιεῖσθαι. τούτων δʼ αἴτιοι ὑμεῖς ἐστε,
          ὦ ἄνδρες· τὴν γὰρ ἐξουσίαν ταύτην δεδώκατε τοῖς ἐνθάδʼ εἰσιοῦσι, καὶ
          ταῦτα κάλλιστον ἔχοντες τῶν Ἑλλήνων παράδειγμα τὸ ἐν Ἀρείῳ πάγῳ
          συνέδριον, ὃ τοσοῦτον διαφέρει τῶν ἄλλων δικαστηρίων ὥστε καὶ παρʼ αὐτοῖς
          ὁμολογεῖσθαι τοῖς ἁλισκομένοις δικαίαν ποιεῖσθαι τὴν κρίσιν. <milestone unit="section" n="13"/> πρὸς ὃ δεῖ καὶ ὑμᾶς ἀποβλέποντας μὴ ἐπιτρέπειν τοῖς ἔξω
          τοῦ πράγματος λέγουσιν· οὕτω γὰρ ἔσται τοῖς τε κρινομένοις ἄνευ διαβολῆς ὁ
          ἀγών, καὶ τοῖς διώκουσιν ἥκιστα συκοφαντεῖν, καὶ ὑμῖν εὐορκοτάτην
            <add>τὴν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὴν
            </foreign>add. Bekker.</note> ψῆφον ἐνεγκεῖν. ἀδύνατον γάρ ἐστι <del>ἄνευ
          τοῦ λόγου</del> <add>τοὺς</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοὺς </foreign>addidi<foreign lang="greek"> (ἄνευ τοῦ λόγου
            </foreign>ut gloss. secluso) monente L. A. Post: post<foreign lang="greek"> τοῦ
              </foreign>add.<foreign lang="greek"> τοιούτου </foreign>Nicolai: alii alia.</note>
          μὴ δικαίως δεδιδαγμένους δικαίαν θέσθαι τὴν ψῆφον. <milestone unit="section" n="14"/><milestone unit="para" ed="P"/>δεῖ δʼ, ὦ ἄνδρες, μηδὲ ταῦτα λαθεῖν ὑμᾶς,
          ὅτι οὐχ ὅμοιός ἐστιν ὁ ἀγὼν περὶ τούτου καὶ τῶν ἄλλων ἰδιωτῶν. περὶ
          μὲν γὰρ ἀγνῶτος ἀνθρώπου τοῖς Ἕλλησιν ἐν ὑμῖν αὐτοῖς ἐδοκεῖτʼ ἂν ἢ
          καλῶς ἢ καὶ φαύλως ἐψηφίσθαι· περὶ δὲ τούτου ὅ τι ἂν βουλεύσησθε, παρὰ
          πᾶσι τοῖς Ἕλλησιν ἔσται λόγος, οἳ ἴσασι<note anchored="yes" resp="Loeb">Verba<foreign lang="greek"> οἳ ἴσασι  <gap></gap> ὄντα, </foreign>quae codd.
              post<foreign lang="greek"> ἠκηκόεσαν</foreign>habent, huc transtulit Franke.</note>
          τὰ τῶν προγόνων τῶν ὑμετέρων ἔργα ἐναντιώτατα τοῖς τούτῳ διαπεπραγμένοις
          ὄντα. ἐπιφανὴς γάρ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γάρ
              </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> τε γάρ </foreign>codd.</note> ἐστι διὰ τὸν
          ἔκπλουν τὸν εἰς Ῥόδον καὶ τὴν ἀπαγγελίαν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀπαγγελίαν </foreign>Taylor:<foreign lang="greek">
              ἐπαγγελίαν </foreign>codd.</note> ἣν ἐποιήσατο καθʼ ὑμῶν πρός τε τὴν πόλιν
          τὴν τῶν Ῥοδίων, καὶ τῶν ἐμπόρων τοῖς ἐπιδημοῦσιν ἐκεῖ, <milestone unit="section" n="15"/> οἳ πᾶσαν τὴν οἰκουμένην περιπλέοντες διʼ ἐργασίαν ἀπήγγελλον
          ἅμα περὶ τῆς πόλεως ἃ Λεωκράτους ἠκηκόεσαν.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἠκηκόεσαν </foreign>Es:<foreign lang="greek"> ἀκηκόεσαν
            </foreign>N A corr.:<foreign lang="greek"> ἀκηκόασιν </foreign>A pr.</note> ὥστε
          περὶ πολλοῦ ποιητέον ἐστὶν ὀρθῶς βουλεύσασθαι περὶ αὐτοῦ. εὖ γὰρ ἴστε, ὦ
          Ἀθηναῖοι, ὅτι ᾧ πλεῖστον διαφέρετε τῶν ἄλλων ἀνθρώπων, τῷ πρός τε τοὺς
          θεοὺς εὐσεβῶς καὶ πρὸς τοὺς γονέας ὁσίως καὶ πρὸς τὴν πατρίδα φιλοτίμως
          ἔχειν, τούτου<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τούτου
              </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> τούτῳ </foreign>codd.</note> πλεῖστον
          ἀμελεῖν δόξαιτʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δόξαιτʼ
            </foreign>N corr.:<foreign lang="greek"> δόξοιτʼ </foreign>N pr. A.</note> ἂν εἰ
          τὴν παρʼ ὑμῶν οὗτος διαφύγοι τιμωρίαν. <milestone unit="section" n="16"/><milestone unit="para" ed="P"/>δέομαι δʼ ὑμῶν, ὦ Ἀθηναῖοι, ἀκοῦσαί μου τῆς κατηγορίας
          διὰ τέλους καὶ μὴ ἄχθεσθαι ἐὰν ἄρξωμαι ἀπὸ τῶν τῇ πόλει τότε συμβάντων,
          ἀλλὰ τοῖς αἰτίοις ὀργίζεσθαι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὀργίζεσθαι </foreign>A N pr.:<foreign lang="greek"> ὀργίζεσθε </foreign>N
          corr.</note> διʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">διʼ οὓς
              </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> καὶ διʼ οὓς </foreign>codd.</note> οὓς
          ἀναγκάζομαι νῦν μεμνῆσθαι περὶ αὐτῶν. γεγενημένης γὰρ τῆς ἐν Χαιρωνείᾳ
          μάχης, καὶ συνδραμόντων ἁπάντων ὑμῶν εἰς τὴν ἐκκλησίαν, ἐψηφίσατο ὁ δῆμος
          παῖδας μὲν καὶ γυναῖκας ἐκ τῶν ἀγρῶν εἰς τὰ τείχη κατακομίζειν, τοὺς δὲ
          στρατηγοὺς τάττειν εἰς τὰς φυλακὰς τῶν Ἀθηναίων καὶ τῶν ἄλλων τῶν
          οἰκούντων Ἀθήνησι, καθʼ ὅ τι ἂν αὐτοῖς δοκῇ. Λεωκράτης δὲ τούτων
          οὐδενὸς φροντίσας, <milestone unit="section" n="17"/> συσκευασάμενος ἃ εἶχε
          χρήματα, μετὰ τῶν οἰκετῶν ἐπὶ τὸν λέμβον κατεκόμισε, τῆς νεὼς ἤδη περὶ τὴν
          ἀκτὴν ἐξορμούσης,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐξορμούσης
              </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> ἐξορμώσης </foreign>codd.</note> καὶ περὶ
          δείλην ὀψίαν αὐτὸς μετὰ τῆς ἑταίρας Εἰρηνίδος κατὰ μέσην τὴν ἀκτὴν διὰ
          τῆς πυλίδος ἐξελθὼν πρὸς τὴν ναῦν προσέπλευσε καὶ ᾤχετο φεύγων, οὔτε τοὺς
          λιμένας τῆς πόλεως ἐλεῶν ἐξ ὧν ἀνήγετο, οὔτε τὰ τείχη τῆς πατρίδος
          αἰσχυνόμενος ὧν τὴν φυλακὴν ἔρημον τὸ καθʼ αὑτὸν μέρος κατέλιπεν· οὐδὲ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὐδὲ </foreign>Heinrich:<foreign lang="greek"> οὔτε </foreign>codd.</note> τὴν ἀκρόπολιν καὶ τὸ ἱερὸν τοῦ
          Διὸς τοῦ σωτῆρος καὶ τῆς Ἀθηνᾶς τῆς σωτείρας ἀφορῶν καὶ προδιδοὺς
          ἐφοβήθη, οὓς αὐτίκα σώσοντας<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">σώσοντας Ν· σώσαντας Α.</foreign>
          </note> ἑαυτὸν ἐκ τῶν κινδύνων ἐπικαλεῖται. <milestone unit="section" n="18"/>
          καταχθεὶς δὲ καὶ ἀφικόμενος εἰς Ῥόδον, ὥσπερ τῇ πατρίδι μεγάλας εὐτυχίας
          εὐαγγελιζόμενος, ἀπήγγειλεν<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">ἀπήγγειλεν Ν· ἀπήγγελλεν Α.</foreign>
          </note> ὡς τὸ μὲν ἄστυ τῆς πόλεως ἑαλωκὸς καταλίποι, τὸν δὲ Πειραιέα
          πολιορκούμενον, αὐτὸς δὲ μόνος διασωθεὶς ἥκοι· καὶ οὐκ ᾐσχύνθη τὴν τῆς
          πατρίδος ἀτυχίαν αὑτοῦ σωτηρίαν προσαγορεύσας. οὕτω δὲ σφόδρα ταῦτʼ
          ἐπίστευσαν οἱ Ῥόδιοι ὥστε τριήρεις πληρώσαντες τὰ πλοῖα κατῆγον, καὶ τῶν
          ἐμπόρων καὶ τῶν ναυκλήρων οἱ παρεσκευασμένοι δεῦρο πλεῖν αὐτοῦ τὸν σῖτον
          ἐξείλοντο καὶ τἆλλα χρήματα διὰ τοῦτον. <milestone unit="section" n="19"/> καὶ
          ὅτι ταῦτʼ ἀληθῆ λέγω, ἀναγνώσεται ὑμῖν τὰς μαρτυρίας ἁπάντων, πρῶτον μὲν
          τὰς τῶν γειτόνων καὶ τῶν ἐν τῷ τόπῳ τούτῳ κατοικούντων, οἳ τοῦτον ἴσασιν
          ἐν τῷ πολέμῳ φυγόντα<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">φυγόντα
            </foreign>F. A. Wolf:<foreign lang="greek"> φεύγοντα </foreign>codd.</note> καὶ
          ἐκπλεύσαντα Ἀθήνηθεν, ἔπειτα τῶν παραγενομένων εἰς Ῥόδον ὅτε Λεωκράτης
          ταῦτʼ ἀπήγγελλε, μετὰ δὲ ταῦτα τὴν Φυρκίνου μαρτυρίαν, ὃν καὶ ὑμῶν
            <add>ἴσασιν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἴσασιν
            </foreign>hic add. Ald., idem post<foreign lang="greek"> τούτου </foreign>N corr.
          (2).</note> οἱ πολλοὶ κατηγοροῦντα ἐν τῷ δήμῳ τούτου, ὡς καὶ μεγάλα
            καταβεβλαφὼς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">καταβεβλαφὼς
              </foreign>Jenicke:<foreign lang="greek"> καὶ βλάβους </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> βεβλαφὼς</foreign>Sauppe.</note> εἴη τὴν πεντηκοστήν, μετέχων
            αὐτῆς.<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">αὐτῆς Ν· αὐτοῖς Α.</foreign>
          </note>
          <milestone unit="section" n="20"/><milestone unit="para" ed="P"/>πρὸ δὲ τοῦ
          ἀναβαίνειν τοὺς μάρτυρας βραχέα βούλομαι διαλεχθῆναι ὑμῖν. οὐ γὰρ ἀγνοεῖτε,
          ὦ ἄνδρες, οὔτε τὰς παρασκευὰς τῶν κρινομένων οὔτε τὰς δεήσεις τῶν
          ἐξαιτουμένων, ἀλλʼ ἀκριβῶς ἐπίστασθε ὅτι χρημάτων ἕνεκα καὶ χάριτος πολλοὶ
          ἐπείσθησαν τῶν μαρτύρων ἢ ἀμνημονεῖν ἢ μὴ ἐλθεῖν ἢ ἑτέραν πρόφασιν
          εὑρεῖν. ἀξιοῦτε οὖν τοὺς μάρτυρας ἀναβαίνειν καὶ μὴ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">καὶ μὴ </foreign>Blass:<foreign lang="greek">
              μηδὲ </foreign>codd.</note> ὀκνεῖν, μηδὲ περὶ πλείονος ποιεῖσθαι τὰς χάριτας
          ὑμῶν καὶ τῆς πόλεως, ἀλλʼ ἀποδιδόναι τῇ πατρίδι τἀληθῆ καὶ τὰ δίκαια, καὶ
          μὴ λείπειν τὴν τάξιν ταύτην μηδὲ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">μηδὲ Ν· καὶ μὴ </foreign>A corr.:<foreign lang="greek"> καὶ
            </foreign>A pr.</note> μιμεῖσθαι Λεωκράτην, ἢ λαβόντας τὰ ἱερὰ κατὰ τὸν
          νόμον ἐξομόσασθαι. ἐὰν δὲ μηδέτερον τούτων ποιῶσιν, ὑπὲρ ὑμῶν καὶ τῶν
          νόμων καὶ τῆς δημοκρατίας κλητεύσομεν<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">κλητεύσομεν Ν· κλητεύσωμεν Α.</foreign>
          </note> αὐτούς. λέγε τὰς μαρτυρίας.<quote type="*marturi/ai"></quote>
          <milestone unit="section" n="21"/><milestone unit="para" ed="P"/>μετὰ ταῦτα τοίνυν, ὦ
          ἄνδρες, ἐπειδὴ χρόνος ἐγένετο, καὶ ἀφικνεῖτο Ἀθήνηθεν πλοῖα εἰς τὴν
          Ῥόδον, καὶ φανερὸν ἦν ὅτι οὐδὲν δεινὸν ἐγεγόνει περὶ τὴν πόλιν, φοβηθεὶς
          ἐκπλεῖ πάλιν ἐκ τῆς Ῥόδου καὶ ἀφικνεῖται εἰς Μέγαρα· καὶ ᾤκει ἐν
          Μεγάροις πλείω ἢ πέντε ἔτη προστάτην ἔχων Μεγαρέα, οὐδὲ τὰ ὅρια τῆς
          χώρας αἰσχυνόμενος, ἀλλʼ ἐν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐν
            </foreign>N corr. (2):<foreign lang="greek"> ἐκ </foreign>N pr. A.</note> γειτόνων
          τῆς ἐκθρεψάσης αὐτὸν πατρίδος μετοικῶν. <milestone unit="section" n="22"/> καὶ
          οὕτως αὑτοῦ κατεγνώκει ἀίδιον φυγὴν ὥστε μεταπεμψάμενος ἐντεῦθεν Ἀμύνταν
          τὸν τὴν ἀδελφὴν ἔχοντα αὐτοῦ τὴν πρεσβυτέραν καὶ τῶν φίλων Ἀντιγένην
            Ξυπεταιόνα,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Ξυπεταιόνα
              </foreign>Rehdantz:<foreign lang="greek"> Ξυπετεόνα </foreign>N pr.:<foreign lang="greek"> Ξυπετεῶνα Ν</foreign>corr. (2) *a.</note> καὶ δεηθεὶς τοῦ
          κηδεστοῦ πρίασθαι παρʼ αὑτοῦ τἀνδράποδα καὶ τὴν οἰκίαν, ἀποδόσθαι ταλάντου,
          κἀπὸ τούτου προσέταξε τοῖς τε χρήσταις ἀποδοῦναι τὰ ὀφειλόμενα καὶ τοὺς
          ἐράνους διενεγκεῖν, τὸ δὲ λοιπὸν αὑτῷ ἀποδοῦναι. <milestone unit="section" n="23"/> διοικήσας δὲ ταῦτα πάντα ὁ Ἀμύντας αὐτὸς πάλιν ἀποδίδοται
          τἀνδράποδα πέντε καὶ τριάκοντα μνῶν Τιμοχάρει Ἀχαρνεῖ τῷ τὴν νεωτέραν
          ἔχοντι τούτου ἀδελφήν· ἀργύριον δὲ οὐκ ἔχων δοῦναι ὁ Τιμοχάρης, συνθήκας
          ποιησάμενος καὶ θέμενος παρὰ Λυσικλεῖ μίαν μνᾶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">μίαν μνᾶν</lemma>  ci.<foreign lang="greek">
              ἡμιμναῖον </foreign>Maetzner,<foreign lang="greek"> δραχμὴν τῆς μνᾶς
              </foreign>Es,<foreign lang="greek"> μίαν τῆς μνᾶς </foreign>Blass.</note> τόκον
          ἔφερε τῷ Ἀμύντα. ἵνα δὲ μὴ λόγον οἴησθε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οἴησθε </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> οἴεσθε
            </foreign>codd.</note> εἶναι ἀλλʼ εἰδῆτε τὴν ἀλήθειαν, ἀναγνώσεται καὶ
          τούτων ὑμῖν τὰς μαρτυρίας. εἰ μὲν οὖν ζῶν ἐτύγχανεν ὁ Ἀμύντας, ἐκεῖνον
            <add>ἂν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἂν
            </foreign>add. Bekker.</note> αὐτὸν παρειχόμην· νυνὶ δʼ ὑμῖν καλῶ τοὺς
          συνειδότας. καί μοι λέγε ταύτην τὴν μαρτυρίαν, ὡς ἐπρίατο παρὰ Λεωκράτους ἐν
          Μεγάροις τὰ ἀνδράποδα Ἀμύντας καὶ τὴν οἰκίαν.<quote type="*marturi/a">
            <title>Μαρτυρία</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="24"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούσατε δὲ καὶ ὡς
          ἀπέλαβε τετταράκοντα μνᾶς παρʼ Ἀμύντου Φιλόμηλος Χολαργεὺς καὶ Μενέλαος ὁ
          πρεσβεύσας ὡς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὡς
              </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> εἰς Ν· πρὸς Α.</foreign></note>
            βασιλέα.<quote type="*marturi/a">
            <title>Μαρτυρία</title>
            <note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Μαρτυρία
                </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> Μαρτυρίαι ΝΑ.</foreign></note>
          </quote><milestone unit="para" ed="P"/>λαβὲ δέ μοι καὶ τὴν Τιμοχάρους τοῦ
          πριαμένου τἀνδράποδα παρʼ Ἀμύντου πέντε καὶ τριάκοντα μνῶν, καὶ τὰς
            συνθήκας.<quote type="*marturi/a">
            <title>Μαρτυρία</title>
          </quote><quote type="*sunqh=kai">
            <title>Συνθῆκαι</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="25"/><milestone unit="para" ed="P"/>τῶν μὲν μαρτύρων
          ἀκηκόατε, ὦ ἄνδρες· ἄξιον δʼ ἐστὶν ἐφʼ οἷς μέλλω λέγειν ἀγανακτῆσαι καὶ
          μισῆσαι τουτονὶ Λεωκράτην. οὐ γὰρ ἐξήρκεσε τὸ σῶμα τὸ ἑαυτοῦ καὶ τὰ
          χρήματα μόνον ὑπεκθέσθαι, ἀλλὰ καὶ τὰ ἱερὰ τὰ πατρῷα, ἃ τοῖς ὑμετέροις
          νομίμοις καὶ πατρίοις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πατρίοις
              </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> πατρῴοις </foreign>codd.</note> ἔθεσιν οἱ
          πρόγονοι παρέδοσαν αὐτῷ ἱδρυσάμενοι, ταῦτα μετεπέμψατο εἰς Μέγαρα καὶ
          ἐξήγαγεν ἐκ τῆς χώρας, οὐδὲ τὴν ἐπωνυμίαν τῶν πατρῴων ἱερῶν φοβηθείς,
          ὅτι ἐκ τῆς πατρίδος αὐτὰ κινήσας συμφεύγειν αὑτῷ ἐκλείποντα<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἐκλείποντα</lemma> <foreign lang="greek"> ἐκλιπόντα
            </foreign>Coraes.</note> τοὺς νεὼς καὶ τὴν χώραν ἣν κατεῖχεν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">κατεῖχεν </foreign>Blass:<foreign lang="greek">
              κατεῖχον </foreign>codd.</note> ἠξίωσε, καὶ ἱδρῦσθαι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἱδρῦσθαι </foreign>Bekker:<foreign lang="greek">
              ἱδρύσασθαι </foreign>codd.</note> ἐπὶ ξένης καὶ ἀλλοτρίας, καὶ εἶναι
          ὀθνεῖα τῇ χώρᾳ καὶ τοῖς νομίμοις τοῖς κατὰ τὴν Μεγαρέων πόλιν
          εἰθισμένοις. <milestone unit="section" n="26"/> καὶ οἱ μὲν πατέρες ὑμῶν
          †τὴν Ἀθηνᾶν ὡς τὴν χώραν εἰληχυῖα†<note anchored="yes" resp="Loeb">Verba<foreign lang="greek"> τὴν  <gap></gap> εἰληχυῖαν </foreign>obelis
              inclusi:<foreign lang="greek"> ὁμώνυμον αὐτῇ</foreign>secl. Heinrich:
              verba<foreign lang="greek"> τὴν Ἀθηνᾶν </foreign>usque ad<foreign lang="greek">
              αὐτῇ </foreign>delenda ci. Bekker:<foreign lang="greek"> τιμῶντες
              </foreign>ante<foreign lang="greek"> τὴν Ἀθηνᾶν </foreign>add. Taylor:<foreign lang="greek"> τῇ Ἀθηνᾷ  <gap></gap> εἰληχυίᾳ </foreign>Coraes:<foreign lang="greek">
              ὡς τὴν χώραν τῆς Αθηνᾶς εἰληχυίας</foreign>Blass.</note> <del>ὁμώνυμον
          αὐτῇ</del> τὴν πατρίδα προσηγόρευον Ἀθήνας, ἵνʼ οἱ τιμῶντες τὴν θεὸν
          τὴν ὁμώνυμον αὐτῇ<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">αὐτῇ</lemma> secl. Schoene:<foreign lang="greek"> αὐτὴν
            </foreign>Rehdantz.</note> πόλιν μὴ ἐγκαταλίπωσι· Λεωκράτης δʼ οὔτε νομίμων
          οὔτε πατρίδος<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πατρίδος
              </foreign>Frohberger:<foreign lang="greek"> πατρῴων </foreign>codd.</note> οὔθʼ
          ἱερῶν φροντίσας τὸ καθʼ ἑαυτὸν ἐξαγώγιμον ὑμῖν καὶ τὴν παρὰ τῶν θεῶν
          βοήθειαν ἐποίησε. καὶ οὐκ ἐξήρκεσεν αὐτῷ τοσαῦτα καὶ τηλικαῦτα τὴν πόλιν
          ἀδικῆσαι, ἀλλʼ οἰκῶν ἐν Μεγάροις, οἷς παρʼ ὑμῶν ἐξεκομίσατο χρήμασιν
          ἀφορμῇ χρώμενος, ἐκ τῆς Ἠπείρου παρὰ Κλεοπάτρας εἰς Λευκάδα ἐσιτήγει καὶ
          ἐκεῖθεν εἰς Κόρινθον. <milestone unit="section" n="27"/> καίτοι, ὦ ἄνδρες, καὶ
          περὶ τούτων οἱ ὑμέτεροι νόμοι τὰς ἐσχάτας τιμωρίας ὁρίζουσιν, ἐάν τις
          Ἀθηναίων ἄλλοσέ ποι σιτηγήσῃ ἢ ὡς ὑμᾶς. ἔπειτα τὸν προδόντα μὲν ἐν τῷ
          πολέμῳ, σιτηγήσαντα δὲ παρὰ τοὺς νόμους, μὴ φροντίσαντα δὲ μήτε ἱερῶν μήτε
          πατρίδος μήτε νόμων, τοῦτον ἔχοντες ἐπὶ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐπὶ Ν· ἐν Α· ὑπὸ </foreign>Herwerden (coll. 2, 115).</note> τῇ
          ὑμετέρᾳ ψήφῳ οὐκ ἀποκτενεῖτε καὶ παράδειγμα τοῖς ἄλλοις<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">τοῖς ἄλλοις Ν· τοῖς ἄλλοις ἀνθρώποις Α.</foreign>
          </note> ποιήσετε; πάντων ἄρʼ ἀνθρώπων ῥᾳθυμότατοι ἔσεσθε, καὶ ἥκιστα ἐπὶ
          τοῖς δεινοῖς ὀργιζόμενοι. <milestone unit="section" n="28"/><milestone unit="para" ed="P"/>καὶ ταῦτα δʼ, ὦ ἄνδρες, ἐμοῦ θεωρήσατε ὡς δικαίαν τὴν
          ἐξέτασιν ποιουμένου περὶ τούτων. οὐ γὰρ οἶμαι δεῖν ὑμᾶς ὑπὲρ τηλικούτων
          ἀδικημάτων εἰκάζοντας ἀλλὰ τὴν ἀλήθειαν εἰδότας ψηφίζεσθαι, καὶ τοὺς
          μάρτυρας μὴ δώσοντας ἔλεγχον μαρτυρεῖν ἀλλὰ δεδωκότας. προὐκαλεσάμην<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">προὐκαλεσάμην
              </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> παρεκαλεσάμην </foreign>codd.</note> γὰρ
          αὐτοὺς πρόκλησιν ὑπὲρ τούτων ἁπάντων γράψας καὶ ἀξιῶν βασανίζειν τοὺς
          τούτου οἰκέτας, ᾗ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ᾗ
              προκλήσεις προκαλεῖσθαι ἄξιόν ἐστιν </foreign>Jernstedt:<foreign lang="greek"> η
              προκλήσεις προκλησοι ἄξιόν ἐστι </foreign>N : om. A dimidio versu post<foreign lang="greek"> οἰκέτας </foreign>vacuo relicto:<foreign lang="greek"> ἧς ἀκοῦσαι
              ἄξιόν ἐστιν </foreign>Blass.</note> προκλήσεις προκαλεῖσθαι ἄξιόν ἐστιν.
          καὶ μοι λέγε ταύτην.<quote type="*pro/klhsis">
            <title>Πρόκλησις</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="29"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε, ὦ ἄνδρες,
          τῆς προκλήσεως. ἅμα τοίνυν ταύτην Λεωκράτης<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Λεωκράτης </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ἃ σωκράτης
            </foreign>codd.</note> οὐκ ἐδέχετο καὶ κατεμαρτύρει αὑτοῦ ὅτι προδότης τῆς
          πατρίδος ἐστίν· ὁ γὰρ τὸν παρὰ τῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὸν παρὰ τῶν </foreign>Schoemann:<foreign lang="greek"> τὸν πάντων
              Α· τῶν πάντων Ν.</foreign></note> συνειδότων ἔλεγχον φυγὼν ὡμολόγηκεν
          ἀληθῆ εἶναι τὰ εἰσηγγελμένα. τίς γὰρ ὑμῶν οὐκ οἶδεν ὅτι περὶ τῶν
          ἀμφισβητουμένων πολὺ δοκεῖ δικαιότατον καὶ δημοτικώτατον<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δημοτικώτατον </foreign>Ernesti:<foreign lang="greek"> δημοτικὸν </foreign>codd.</note> εἶναι, ὅταν οἰκέται ἢ
          θεράπαιναι συνειδῶσιν ἃ δεῖ, τούτους ἐλέγχειν καὶ βασανίζειν, καὶ τοῖς
          ἔργοις μᾶλλον ἢ τοῖς λόγοις πιστεύειν, ἄλλως τε καὶ περὶ πραγμάτων κοινῶν
          καὶ μεγάλων καὶ συμφερόντων τῇ πόλει; <milestone unit="section" n="30"/> ἐγὼ
          τοίνυν τοσοῦτον ἀφέστηκα τοῦ ἀδίκως τὴν εἰσαγγελίαν κατὰ Λεωκράτους
          ποιήσασθαι, ὅσον ἐγὼ μὲν ἐβουλόμην τοῖς ἰδίοις κινδύνοις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῖς ἰδίοις κινδύνοις </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> τοὺς ἰδίους κινδύνους </foreign>codd.</note> ἐν τοῖς Λεωκράτους
          οἰκέταις καὶ θεραπαίναις βασανισθεῖσι τὸν ἔλεγχον γενέσθαι, οὑτοσὶ δὲ διὰ τὸ
          συνειδέναι ἑαυτῷ<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">ἑαυτῷ Ν· ἑαυτὸν Α.</foreign>
          </note> οὐχ ὑπέμεινεν ἀλλʼ ἔφυγε. καίτοι, ὦ ἄνδρες, πολὺ θᾶττον οἱ
          Λεωκράτους οἰκέται καὶ θεράπαιναι τῶν γενομένων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γενομένων </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> λεγομένων
            </foreign>codd.</note> ἄν τι ἠρνήθησαν ἢ τὰ μὴ ὄντα τοῦ αὑτῶν δεσπότου
          κατεψεύσαντο. <milestone unit="section" n="31"/>χωρὶς τοίνυν τούτων Λεωκράτης
          ἀναβοήσεται αὐτίκα ὡς ἰδιώτης ὤν, καὶ ὑπὸ τῆς τοῦ ῥήτορος καὶ συκοφάντου
          δεινότητος ἀναρπαζόμενος· ἐγὼ δʼ ἡγοῦμαι πάντας ὑμᾶς εἰδέναι ὅτι τῶν μὲν
          δεινῶν καὶ συκοφαντεῖν ἐπιχειρούντων ἔργον ἐστὶν ἅμα τοῦτο προαιρεῖσθαι καὶ
          ζητεῖν τὰ χωρία ταῦτα, ἐν οἷς τοὺς παραλογισμοὺς κατὰ τῶν ἀγωνιζομένων
          ποιήσονται, τῶν δὲ δικαίως τὰς κρίσεις ἐνισταμένων καὶ τοὺς ἐνόχους ταῖς
          ἀραῖς ἀκριβῶς ἀποδεικνύντων τἀναντία φαίνεσθαι τούτοις ποιοῦντας, <milestone unit="section" n="32"/> ὥσπερ ἡμεῖς.<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">ἡμεῖς Ν· ὑμεῖς Α.</foreign>
          </note> οὑτωσὶ δὲ διαλογίζεσθε περὶ τούτων παρʼ ὑμῖν αὐτοῖς. τίνας ἀδύνατον
          ἦν τῇ δεινότητι καὶ ταῖς παρασκευαῖς ταῖς τοῦ λόγου παραγαγεῖν; κατὰ φύσιν
          τοίνυν βασανιζόμενοι πᾶσαν τὴν ἀλήθειαν περὶ πάντων τῶν ἀδικημάτων ἔμελλον
          φράσειν οἱ οἰκέται καὶ αἱ θεράπαιναι. ἀλλὰ τούτους Λεωκράτης<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Λεωκράτης </foreign>Thalheim:<foreign lang="greek"> ὁ Λεωκράτης </foreign>codd.</note> παραδοῦναι ἔφυγε, καὶ ταῦτα
          οὐκ ἀλλοτρίους ἀλλʼ αὑτοῦ ὄντας. <milestone unit="section" n="33"/> τίνας δὲ
          δυνατὸν εἶναι δοκεῖ τοῖς λόγοις ψυχαγωγῆσαι, καὶ τὴν ὑγρότητα αὐτῶν τοῦ
          ἤθους τοῖς δακρύοις εἰς ἔλεον προαγαγέσθαι; τοὺς δικαστάς. ἐνταῦθα Λεωκράτης
          ὁ προδότης τῆς πατρίδος ἐλήλυθεν, οὐδὲν ἕτερον ἢ φοβούμενος μὴ ἐκ τῆς
          αὐτῆς οἰκίας οἵ τʼ ἐξελέγχοντες τῷ ἔργῳ καὶ ὁ ἐξελεγχόμενος γένηται. τί
          γὰρ ἔδει προφάσεων ἢ λόγων ἢ σκήψεως;<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">σκήψεως Α· σκέψεως Ν.</foreign>
          </note> ἁπλοῦν τὸ δίκαιον, <milestone unit="section" n="34"/> ῥᾴδιον τὸ ἀληθές,
          βραχὺς ὁ ἔλεγχος. εἰ μὲν ὁμολογεῖ τὰ ἐν τῇ εἰσαγγελίᾳ ἀληθῆ καὶ ὅσια
          εἶναι, τί οὐ τῆς ἐκ τῶν νόμων τιμωρίας τυγχάνει; εἰ δὲ μή φησι ταῦτα ἀληθῆ
          εἶναι, τί οὐ παραδέδωκε τοὺς οἰκέτας καὶ τὰς θεραπαίνας; προσήκει<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">προσήκει</lemma> <foreign lang="greek"> προσῆκεν
            </foreign>Blass.</note> γὰρ τὸν ὑπὲρ προδοσίας<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> προδοσίας </foreign>usque ad 98 mancus N.</note>
          κινδυνεύοντα καὶ παραδιδόναι<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek">
              παραδιδόναι </foreign>codd.<foreign lang="greek"> καὶ </foreign>habent, secl.
            Taylor.</note> βασανίζειν καὶ μηδένα τῶν ἀκριβεστάτων ἐλέγχων φεύγειν.
            <milestone unit="section" n="35"/> ἀλλʼ οὐδὲν τούτων ἔπραξεν. ἀλλὰ
          καταμεμαρτυρηκὼς ἑαυτοῦ ὅτι προδότης ἐστὶ τῆς πατρίδος καὶ τῶν ἱερῶν καὶ
          τῶν νόμων, ἀξιώσει ὑμᾶς ἐναντία ταῖς αὑτοῦ ὁμολογίαις καὶ μαρτυρίαις
          ψηφίσασθαι. καὶ πῶς δίκαιόν ἐστι τὸν τὴν ἐξουσίαν τῆς ἀπολογίας αὑτοῦ ἐξ
          ἄλλων τε πολλῶν καὶ ἐκ τοῦ μὴ δέξασθαι τὰ δίκαια περιῃρημένον, τοῦτον ἐᾶσαι
          ὑμᾶς αὐτοὺς ὑπὲρ τῶν ὁμολογουμένων ἀδικημάτων ἐξαπατῆσαι; <milestone unit="section" n="36"/><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ μὲν οὖν τῆς προκλήσεως καὶ
          τοῦ ἀδικήματος, ὅτι ὁμολογούμενόν ἐστιν, ἱκανῶς ὑμᾶς ἡγοῦμαι, ὦ ἄνδρες,
          μεμαθηκέναι· ἐν οἷς δὲ καιροῖς καὶ ἡλίκοις κινδύνοις τὴν πόλιν οὖσαν
          Λεωκράτης προδέδωκεν ἀναμνῆσαι ὑμᾶς βούλομαι. καί μοι λαβὲ τὸ ψήφισμα,
          γραμματεῦ, τὸ Ὑπερείδου καὶ ἀναγίγνωσκε.<quote type="*yh/fisma">
            <title>Ψήφισμα</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="37"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε τοῦ
          ψηφίσματος, ὦ ἄνδρες, ὅτι τὴν βουλὴν τοὺς πεντακοσίους καταβαίνειν εἰς
          Πειραιᾶ χρηματιοῦσαν περὶ φυλακῆς τοῦ Πειραιέως ἐν τοῖς ὅπλοις ἔδοξε, καὶ
          πράττειν διεσκευασμένην ὅ τι ἂν δοκῇ τῷ δήμῳ συμφέρον εἶναι. καίτοι, ὦ
          ἄνδρες, εἰ οἱ ἀφειμένοι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀφειμένοι </foreign>A. G. Becker (coll. 40):<foreign lang="greek"> ἀφιέμενοι
            </foreign>codd.</note> τοῦ στρατεύεσθαι ἕνεκα τοῦ βουλεύεσθαι ὑπὲρ τῆς πόλεως
          ἐν τῇ τῶν στρατιωτῶν τάξει διέτριβον, ἆρʼ ὑμῖν δοκοῦσι μικροὶ καὶ οἱ
          τυχόντες φόβοι τότε τὴν πόλιν κατασχεῖν; <milestone unit="section" n="38"/> ἐν
          οἷς Λεωκράτης οὑτοσὶ καὶ αὐτὸς ἐκ τῆς πόλεως ἀποδρὰς ᾤχετο, καὶ τὰ
          χρήματα τὰ ὑπάρχοντα ἐξεκόμισε, καὶ <add>τὰ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὰ </foreign>add. Halm.</note> ἱερὰ τὰ πατρῷα
          μετεπέμψατο, καὶ εἰς τοσοῦτον προδοσίας ἦλθεν ὥστε κατὰ τὴν τούτου<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τούτου </foreign>Thalheim:<foreign lang="greek"> αὐτοῦ </foreign>codd.</note> προαίρεσιν ἔρημοι μὲν ἦσαν οἱ
            νεῴ,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">νεῴ </foreign>Blass
            (coll. sects. 1, 25, etc.):<foreign lang="greek"> ναοί </foreign>codd. qui<foreign lang="greek"> τῶν ἱερέων</foreign>add.: secl. Heinrich.</note> ἔρημοι δʼ αἱ
          φυλακαὶ τῶν τειχῶν, ἐξελέλειπτο δʼ ἡ πόλις καὶ ἡ χώρα. <milestone unit="section" n="39"/> καίτοι κατʼ ἐκείνους τοὺς χρόνους, ὦ ἄνδρες, τίς οὐκ ἂν
          τὴν πόλιν ἠλέησεν, οὐ μόνον πολίτης ἀλλὰ καὶ ξένος ἐν τοῖς ἔμπροσθεν
          χρόνοις ἐπιδεδημηκώς; τίς δʼ ἦν οὕτως ἢ μισόδημος τότʼ ἢ μισαθήναιος,
          ὅστις ἐδυνήθη ἂν ἄτακτον αὑτὸν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">αὑτὸν </foreign>Baiter et Sauppe:<foreign lang="greek"> ἑαυτὸν
              </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> τὸν αὐτὸν </foreign>codd.</note> ὑπομεῖναι
          ἰδεῖν; ἡνίκα ἡ μὲν ἧττα καὶ τὸ γεγονὸς πάθος τῷ <add>δήμῳ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δήμῳ </foreign>add. Ald.;<foreign lang="greek"> προσήγγελτο </foreign>Es:<foreign lang="greek"> τῷ
            προσηγγέλλετο</foreign>codd.: pro<foreign lang="greek"> τῷ, ἀρτίως
              </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> στρατοπέδῳ </foreign>add. Meier,<foreign lang="greek"> στρατῷ</foreign>Petrie.</note> προσήγγελτο, ὀρθὴ δʼ ἦν ἡ πόλις
            ἐπὶ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐπὶ
              </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἐν </foreign>codd.</note> τοῖς
          συμβεβηκόσιν, αἱ δʼ ἐλπίδες τῆς σωτηρίας τῷ δήμῳ ἐν τοῖς ὑπὲρ πεντήκοντʼ
          ἔτη γεγονόσι καθειστήκεσαν, <milestone unit="section" n="40"/> ὁρᾶν δʼ ἦν ἐπὶ
          μὲν τῶν θυρῶν γυναῖκας ἐλευθέρας, περιφόβους κατεπτηχυίας καὶ πυνθανομένας εἰ
          ζῶσι, τὰς μὲν ὑπὲρ ἀνδρός, τὰς δʼ ὑπὲρ πατρός, τὰς δʼ ὑπὲρ ἀδελφῶν,
          ἀναξίως αὑτῶν καὶ τῆς πόλεως ὁρωμένας, τῶν δʼ ἀνδρῶν<note anchored="yes" resp="Loeb">Verba<foreign lang="greek"> τῶν δʼ ἀνδρῶν </foreign>usque ad<foreign lang="greek"> ἐμπεπορπημένους </foreign>cit. Suidas (s. v.<foreign lang="greek">
              πεπορπημένος).</foreign></note> τοὺς τοῖς σώμασιν ἀπειρηκότας καὶ
          ταῖς ἡλικίαις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ταῖς ἡλικίαις
              </foreign>Suidas:<foreign lang="greek"> τὰς ἡλικίας </foreign>codd.</note>
          πρεσβυτέρους καὶ ὑπὸ τῶν νόμων τοῦ στρατεύεσθαι ἀφειμένους<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀφειμένους </foreign>Suidas:<foreign lang="greek"> ἀφεμένους </foreign>codd.</note> ἰδεῖν ἦν καθʼ ὅλην τὴν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὴν </foreign>et<foreign lang="greek"> τότʼ
            </foreign>Suidas: om. codd.</note> πόλιν τότʼ ἐπὶ γήρως ὀδῷ
            περιφθειρομένους,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὀδῷ
              περιφθειρομένους </foreign>Suidas:<foreign lang="greek"> οὐδῷ διαφθειρομένους
            </foreign>codd.</note> διπλᾶ τὰ ἱμάτια<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">τὰ ἱμάτια</lemma> om. Suidas:<foreign lang="greek">
              θαἰμάτια </foreign>Blass.</note> ἐμπεπορπημένους; <milestone unit="section" n="41"/> πολλῶν δὲ καὶ δεινῶν κατὰ τὴν πόλιν γιγνομένων, καὶ πάντων τῶν πολιτῶν τὰ
          μέγιστα ἠτυχηκότων, μάλιστʼ ἄν τις ἤλγησε καὶ ἐδάκρυσεν ἐπὶ ταῖς τῆς
          πόλεως συμφοραῖς, ἡνίχʼ ὁρᾶν ἦν τὸν δῆμον ψηφισάμενον τοὺς μὲν δούλους
          ἐλευθέρους, τοὺς δὲ ξένους Ἀθηναίους, τοὺς δʼ ἀτίμους ἐπιτίμους<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐπιτίμους </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> ἐντίμους </foreign>codd.</note>· ὃς πρότερον<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πρότερον </foreign>Osann:<foreign lang="greek">
              πρῶτον </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> πρὸ τοῦ </foreign>Reiske.</note>
          ἐπὶ τῷ αὐτόχθων εἶναι καὶ ἐλεύθερος ἐσεμνύνετο. <milestone unit="section" n="42"/> τοσαύτῃ δʼ ἡ πόλις ἐκέχρητο μεταβολῇ ὥστε πρότερον μὲν
          ὑπὲρ τῆς τῶν ἄλλων Ἑλλήνων ἐλευθερίας ἀγωνίζεσθαι, ἐν δὲ τοῖς τότε
          χρόνοις ἀγαπᾶν, ἐὰν ὑπὲρ τῆς αὑτῶν σωτηρίας ἀσφαλῶς δύνηται
            διακινδυνεῦσαι,<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">διακινδυνεῦσαι Μ· κινδυνεῦσαι Α.</foreign>
          </note> καὶ πρότερον μὲν πολλῆς χώρας τῶν βαρβάρων ἐπάρχειν, τότε δὲ πρὸς
          Μακεδόνας ὑπὲρ τῆς ἰδίας κινδυνεύειν· καὶ τὸν δῆμον ὃν πρότερον
          Λακεδαιμόνιοι καὶ Πελοποννήσιοι καὶ οἱ τὴν Ἀσίαν κατοικοῦντες Ἕλληνες
          βοηθὸν ἐπεκαλοῦντο, οὗτος ἐδεῖτο τῶν ἐξ Ἄνδρου καὶ Κέω καὶ Τροζῆνος<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Τροζῆνος </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> Τροιζῆνος </foreign>codd.</note> καὶ Ἐπιδαύρου ἐπικουρίαν
          αὑτῷ μεταπέμψασθαι. ὥστε, <milestone unit="section" n="43"/> ὦ ἄνδρες, τὸν ἐν
          τοῖς τοιούτοις φόβοις καὶ τηλικούτοις κινδύνοις καὶ τοσαύτῃ αἰσχύνῃ
            ἐγκαταλιπόντα<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐγκαταλιπόντα
              </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ἐγκαταλείποντα </foreign>codd.</note> τὴν
          πόλιν, καὶ μήτε <add>τὰ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὰ </foreign>add. Es.</note> ὅπλα θέμενον ὑπὲρ τῆς πατρίδος μήτε
          τὸ σῶμα παρασχόντα τάξαι τοῖς στρατηγοῖς, ἀλλὰ φυγόντα καὶ προδόντα τὴν τοῦ
          δήμου σωτηρίαν, τίς ἂν ἢ δικαστὴς φιλόπολις καὶ εὐσεβεῖν βουλόμενος ψήφῳ
          ἀπολύσειεν, ἢ ῥήτωρ κληθεὶς τῷ προδότῃ τῆς πόλεως βοηθήσειε, τὸν οὐδὲ
          συμπενθῆσαι τὰς τῆς πατρίδος συμφορὰς τολμήσαντα, οὐδὲ συμβεβλημένον οὐδὲν εἰς
          τὴν τῆς πόλεως καὶ τοῦ δήμου σωτηρίαν; <milestone unit="section" n="44"/> καίτοι
          κατʼ ἐκείνους τοὺς χρόνους οὐκ ἔστιν ἥτις ἡλικία οὐ παρέσχεν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παρέσχεν </foreign>Blass (coll. 43, 57,
              etc.):<foreign lang="greek"> παρέσχετο </foreign>codd.</note> ἑαυτὴν εἰς τὴν τῆς
          πόλεως σωτηρίαν, ὅθʼ ἡ μὲν χώρα τὰ δένδρα συνεβάλλετο, οἱ δὲ τετελευτηκότες
          τὰς θήκας, οἱ δὲ νεῲ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">νεῲ
              </foreign>Melanchthon:<foreign lang="greek"> νέοι </foreign>codd.</note> τὰ ὅπλα.
          ἐπεμελοῦντο γὰρ οἱ μὲν τῆς τῶν τειχῶν κατασκευῆς, οἱ δὲ τῆς τῶν τάφρων, οἱ
          δὲ τῆς χαρακώσεως· οὐδεὶς δʼ ἦν ἀργὸς τῶν ἐν τῇ πόλει. ἐφʼ ὧν οὐδενὸς
          τὸ σῶμα τὸ ἑαυτοῦ παρέσχε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παρέσχε </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> παρέσχετο </foreign>codd.</note>
          τάξαι Λεωκράτης. <milestone unit="section" n="45"/> ὧν εἰκὸς ὑμᾶς ἀναμνησθέντας
          τὸν μηδὲ συνενεγκεῖν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">συνενεγκεῖν
              Ζ· ξυνεγκεῖν Α· συνεξενεγκεῖν </foreign>Dobree.</note> μηδʼ ἐπʼ ἐκφορὰν
          ἐλθεῖν ἀξιώσαντα τῶν ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας καὶ τοῦ δήμου σωτηρίας ἐν
          Χαιρωνεία τελευτησάντων θανάτῳ ζημιῶσαι ὡς τὸ ἐπὶ τούτῳ μέρος ἀτάφων
          ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν γεγενημένων· ὧν οὗτος οὐδὲ τὰς θήκας παριὼν ᾐσχύνθη,
          ὀγδόῳ ἔτει τὴν πατρίδα αὐτῶν προσαγορεύων. <milestone unit="section" n="46"/><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ ὧν, ὦ ἄνδρες, μικρῷ πλείω βούλομαι
          διελθεῖν, καὶ ὑμῶν ἀκοῦσαι δέομαι καὶ μὴ νομίζειν ἀλλοτρίους εἶναι τοὺς
          τοιούτους <add>λόγους</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">λόγους </foreign>add. Reiske.</note> τῶν δημοσίων ἀγώνων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀγώνων </foreign>Reiske:<foreign lang="greek">
              ἀγῶνας </foreign>codd.</note>· αἱ γὰρ τῶν ἀγαθῶν ἀνδρῶν εὐλογίαι τὸν
          ἔλεγχον σαφῆ κατὰ τῶν τἀναντία ἐπιτηδευόντων ποιοῦσιν. ἔτι δὲ καὶ δίκαιον
          τὸν ἔπαινον, ὃς μόνος ἆθλον τῶν κινδύνων τοῖς ἀγαθοῖς ἀνδράσιν ἐστί,
          τοῦτον, ἐπειδὴ καὶ ἐκεῖνοι εἰς τὴν κοινὴν σωτηρίαν τῆς πόλεως τὰς ψυχὰς
            <add>τὰς</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὰς
            </foreign>add. Baiter et Sauppe.</note> αὑτῶν ἀνήλωσαν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀνήλωσαν </foreign>Muretus:<foreign lang="greek">
              ἀνάλωσαν </foreign>codd.</note> ἐν τοῖς δημοσίοις καὶ κοινοῖς ἀγῶσι τῆς
          πόλεως μὴ παραλείπειν.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παραλείπειν </foreign>Es:<foreign lang="greek"> παραλιπεῖν </foreign>codd.</note>
          <milestone unit="section" n="47"/> ἐκεῖνοι γὰρ τοῖς πολεμίοις ἀπήντησαν ἐπὶ τοῖς
          ὁρίοις τῆς Βοιωτίας ὑπὲρ τῆς τῶν Ἑλλήνων ἐλευθερίας μαχούμενοι, οὐκ
            ἐν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐν </foreign>Es:<foreign lang="greek"> ἐπὶ </foreign>codd.</note> τοῖς τείχεσι τὰς ἐλπίδας τῆς
          σωτηρίας ἔχοντες, οὐδὲ τὴν χώραν κακῶς ποιεῖν προέμενοι τοῖς ἐχθροῖς, ἀλλὰ
          τὴν μὲν αὑτῶν ἀνδρείαν ἀσφαλεστέραν φυλακὴν εἶναι νομίζοντες τῶν λιθίνων
          περιβόλων, τὴν δὲ θρέψασαν αὑτοὺς αἰσχυνόμενοι περιορᾶν πορθουμένην, <milestone unit="section" n="48"/> εἰκότως· ὥσπερ γὰρ πρὸς τοὺς φύσει γεννήσαντας καὶ
          τοὺς ποιητοὺς τῶν πατέρων οὐχ ὁμοίως ἔχουσιν ἅπαντες ταῖς εὐνοίαις, οὕτω
          καὶ πρὸς τὰς χώρας τὰς μὴ φύσει προσηκούσας, ἀλλʼ ὕστερον ἐπικτήτους
          γενομένας καταδεέστερον διάκεινται. τοιαύταις δὲ γνώμαις χρησάμενοι καὶ τοῖς
          ἀρίστοις ἀνδράσιν ἐξ ἴσου τῶν κινδύνων μετασχόντες, οὐχ ὁμοίως τῆς τύχης
          ἐκοινώνησαν· τῆς γὰρ ἀρετῆς οὐ ζῶντες ἀπολαύουσιν, ἀλλὰ τελευτήσαντες τὴν
          δόξαν καταλελοίπασιν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">καταλελοίπασιν </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἐγκαταλελοίπασιν
            </foreign>codd.</note> οὐχ ἡττηθέντες, ἀλλʼ ἀποθανόντες ἔνθαπερ ἐτάχθησαν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἔνθαπερ ἐτάχθησαν
              </foreign>Markland:<foreign lang="greek"> ἔνθα παρετάχθησαν </foreign>codd.</note>
          ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας ἀμύνοντες. <milestone unit="section" n="49"/> εἰ δὲ δεῖ καὶ
          παραδοξότατον μὲν εἰπεῖν, ἀληθὲς δέ, ἐκεῖνοι νικῶντες ἀπέθανον. ἃ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἃ  <gap></gap> ταῦτʼ ἀμφότερα
              </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> τὰ  <gap></gap> ταῦτα γὰρ
              ἀμφότερα</foreign>codd.:<foreign lang="greek"> τὰ γὰρ  <gap></gap> ταῦτʼ ἄρα
            </foreign>Rehdantz.</note> γὰρ ἆθλα τοῦ πολέμου τοῖς ἀγαθοῖς ἀνδράσιν ἐστίν.
          ἐλευθερία καὶ ἀρετή, ταῦτʼ ἀμφότερα τοῖς τελευτήσασιν ὑπάρχει. ἔπειτα δʼ
          οὐδʼ οἷόν τʼ ἐστὶν εἰπεῖν ἡττῆσθαι τοὺς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἡττῆσθαι τοὺς </foreign>Taylor:<foreign lang="greek">
              ἥττης αἰτίους τοὺς </foreign>codd.</note> ταῖς διανοίαις μὴ πτήξαντας τὸν
          τῶν ἐπιόντων φόβον. μόνους γὰρ τοὺς ἐν τοῖς πολέμοις καλῶς ἀποθνῄσκοντας
          οὐδʼ ἂν εἷς ἡττῆσθαι δικαίως φήσειε· τὴν γὰρ δουλείαν φεύγοντες εὐκλεᾶ
          θάνατον αἱροῦνται. ἐδήλωσε δʼ ἡ <milestone unit="section" n="50"/> τούτων τῶν
          ἀνδρῶν ἀρετή· μόνοι γὰρ τῶν ἁπάντων τὴν τῆς Ἑλλάδος ἐλευθερίαν ἐν τοῖς
          ἑαυτῶν σώμασιν εἶχον. ἅμα γὰρ οὗτοί τε τὸν βίον μετήλλαξαν καὶ τὰ τῆς
          Ἑλλάδος εἰς δουλείαν μετέπεσεν· συνετάφη γὰρ τοῖς τούτων σώμασιν ἡ τῶν
          ἄλλων Ἑλλήνων ἐλευθερία. ὅθεν καὶ φανερὸν πᾶσιν ἐποίησαν οὐκ ἰδίᾳ
          πολεμοῦντες ἀλλʼ ὑπὲρ κοινῆς ἐλευθερίας προκινδυνεύοντες. ὥστε, ὦ ἄνδρες,
          οὐκ <add>ἂν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἂν
            </foreign>add. Bekker.</note> αἰσχυνθείην εἰπὼν στέφανον τῆς πατρίδος εἶναι
          τὰς ἐκείνων ψυχάς. <milestone unit="section" n="51"/> καὶ διʼ ἃ οὐκ ἀλόγως<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> ἀλόγως </foreign>add.<foreign lang="greek"> ἀνδρείαν </foreign>Blass.</note> ἐπετήδευον ἐπίστασθε, ὦ
          Ἀθηναῖοι, μόνοι τῶν Ἑλλήνων τοὺς ἀγαθοὺς ἄνδρας τιμᾶν· εὑρήσετε δὲ παρὰ
          μὲν τοῖς ἄλλοις ἐν ταῖς ἀγοραῖς ἀθλητὰς ἀνακειμένους, παρʼ ὑμῖν δὲ
          στρατηγοὺς ἀγαθοὺς καὶ τοὺς τὸν τύραννον ἀποκτείναντας. καὶ τοιούτους μὲν
          ἄνδρας οὐδʼ ἐξ ἁπάσης τῆς Ἑλλάδος ὀλίγους εὑρεῖν ῥᾴδιον, τοὺς δὲ τοὺς
          στεφανίτας ἀγῶνας νενικηκότας εὐπετῶς πολλαχόθεν ἔστι γεγονότας ἰδεῖν. ὥσπερ
          τοίνυν τοῖς εὐεργέταις μεγίστας τιμὰς ἀπονέμετε, οὕτω δίκαιον<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">δίκαιον</lemma> <foreign lang="greek"> δίκαιοι </foreign>Blass,
              qui<foreign lang="greek"> καὶ </foreign>secl.</note> καὶ τοὺς τὴν πατρίδα
          καταισχύνοντας καὶ προδιδόντας ταῖς ἐσχάταις τιμωρίαις κολάζειν. <milestone unit="section" n="52"/><milestone unit="para" ed="P"/>σκέψασθε δʼ, ὦ ἄνδρες, ὅτι οὐδʼ
            ἐν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὐδʼ ἐν
              </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> οὐδὲν </foreign>codd.:<foreign lang="greek">
              οὐδʼ ἐφʼ </foreign>Bekker.</note> ὑμῖν ἐστιν ἀποψηφίσασθαι Λεωκράτους
          τουτουί, τὰ δίκαια ποιοῦσι. τὸ γὰρ ἀδίκημα τοῦτο κεκριμένον ἐστὶ καὶ
          κατεγνωσμένον. ἡ μὲν γὰρ ἐν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐν
              </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἐπʼ </foreign>codd.</note> Ἀρείῳ πάγῳ
          βουλή (καὶ μηδείς μοι θορυβήσῃ· ταύτην γὰρ ὑπολαμβάνω μεγίστην τότε
          γενέσθαι τῇ πόλει σωτηρίαν) τοὺς φυγόντας<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">φυγόντας </foreign>A. G. Becker:<foreign lang="greek">
              φεύγοντας </foreign>codd.</note> τὴν πατρίδα καὶ ἐγκαταλιπόντας τότε τοῖς
            πολεμίοις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῖς πολεμίοις
              </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> τοὺς πολεμίους </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> ὡς πολεμίους</foreign>Ald.</note> λαβοῦσα ἀπέκτεινε. καίτοι, ὦ
          ἄνδρες, μὴ νομίζετε τοὺς τὰ τῶν ἄλλων φονικὰ ἀδικήματα ὁσιώτατα δικάζοντας
          αὐτοὺς ἂν εἴς τινα τῶν πολιτῶν τοιοῦτόν τι παρανομῆσαι. ἀλλὰ μὴν
          Αὐτολύκου μὲν<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">μὲν</lemma> <foreign lang="greek"> γε
            </foreign>Gebauer.</note> ὑμεῖς κατεψηφίσασθε, <milestone unit="section" n="53"/>
          μείναντος μὲν αὐτοῦ ἐν τοῖς κινδύνοις, ἔχοντος δʼ αἰτίαν τοὺς υἱεῖς καὶ
          τὴν γυναῖκα ὑπεκθέσθαι, καὶ ἐτιμωρήσασθε.<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">κα ἐτιμωρήσασθε</lemma> del. Dobree.</note> καίτοι εἰ
          τὸν τοὺς ἀχρήστους εἰς τὸν πόλεμον ὑπεκθέσθαι αἰτίαν ἔχοντα ἐτιμωρήσασθε,
          τί δεῖ πάσχειν ὅστις ἀνὴρ ὢν οὐκ ἀπέδωκε τὰ τροφεῖα τῇ πατρίδι; ἔτι δὲ
          ὁ δῆμος δεινὸν ἡγησάμενος εἶναι τὸ γιγνόμενον ἐψηφίσατο ἐνόχους εἶναι τῇ
          προδοσίᾳ τοὺς φεύγοντας τὸν ὑπὲρ τῆς πατρίδος κίνδυνον, ἀξίους εἶναι
          νομίζων τῆς ἐσχάτης τιμωρίας. <milestone unit="section" n="54"/> ἃ δὴ κατέγνωσται
          μὲν παρὰ τῷ δικαιοτάτῳ συνεδρίῳ, κατεψήφισται δʼ ὑφʼ ὑμῶν τῶν δικάζειν
          λαχόντων, ὁμολογεῖται δὲ παρὰ τῷ δήμῳ τῆς μεγίστης ἄξια εἶναι τιμωρίας,
          τούτοις ὑμεῖς ἐναντία ψηφιεῖσθε; πάντων ἄρʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἄρʼ </foreign>Heinrich (coll. 27, 78):<foreign lang="greek">
              γὰρ </foreign>codd.</note> ἀνθρώπων ἔσεσθε ἀγνωμονέστατοι καὶ ἐλαχίστους
          ἕξετε τοὺς ὑπὲρ αὐτῶν κινδυνεύοντας. <milestone unit="section" n="55"/><milestone unit="para" ed="P"/>ὡς μὲν οὖν ἔνοχός ἐστι τοῖς εἰσηγγελμένοις ἅπασιν, ὦ
          ἄνδρες, Λεωκράτης φανερόν ἐστι· πυνθάνομαι δʼ αὐτὸν ἐπιχειρήσειν ὑμᾶς
          ἐξαπατᾶν λέγοντα, ὡς ἔμπορος ἐξέπλευσε καὶ κατὰ ταύτην τὴν ἐργασίαν
          ἀπεδήμησεν εἰς Ῥόδον. ἐὰν οὖν ταῦτα λέγῃ, ἐνθυμεῖσθʼ ᾧ<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ᾧ</lemma> <foreign lang="greek"> ὡς </foreign>Baiter.</note>
          ῥᾳδίως λήψεσθʼ αὐτὸν ψευδόμενον. πρῶτον μὲν γὰρ οὐκ ἐκ τῆς ἀκτῆς κατὰ τὴν
          πυλίδα ἐμβαίνουσιν οἱ κατʼ ἐμπορίαν πλέοντες ἀλλʼ εἴσω<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εἴσω </foreign>Sauppe:<foreign lang="greek">
              εἰσὶ </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> ἐκ </foreign>Ald.</note> τοῦ λιμένος,
          ὑπὸ πάντων τῶν φίλων ὁρώμενοι καὶ ἀποστελλόμενοι· ἔπειτα οὐ μετὰ τῆς
          ἑταίρας καὶ τῶν θεραπαινῶν ἀλλὰ μόνοι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">μόνοι </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> μόνος
          </foreign>codd.</note> μετὰ παιδὸς τοῦ διακονοῦντος. <milestone unit="section" n="56"/> πρὸς δὲ τούτοις τί προσῆκεν ἐν Μεγάροις τὸν Ἀθηναῖον ὡς<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ὡς</lemma> del. Bekker.</note>
          ἔμπορον πέντε ἔτη κατοικεῖν καὶ τὰ ἱερὰ τὰ πατρῷα<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πατρῶα </foreign>Schoemann:<foreign lang="greek">
              πάτρια </foreign>codd.</note> μετακομίζεσθαι καὶ τὴν οἰκίαν τὴν ἐνθάδε
          πωλεῖν, εἰ μὴ κατεγνώκει τε αὑτοῦ προδεδωκέναι τὴν πατρίδα καὶ μεγάλα πάντας
          ἠδικηκέναι; ὃ καὶ πάντων γένοιτʼ ἂν ἀτοπώτατον, εἰ περὶ ὧν αὐτὸς
          προσεδόκα τεύξεσθαι τιμωρίας, ταῦθʼ ὑμεῖς ἀπολύσαιτε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀπολύσαιτε </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> ἀπολύσετε </foreign>codd.</note> κύριοι γενόμενοι τῆς ψήφου. χωρὶς δὲ
          τούτων οὐχ ἡγοῦμαι δεῖν ἀποδέχεσθαι ταύτην τὴν ἀπολογίαν. <milestone unit="section" n="57"/> πῶς γὰρ οὐ δεινὸν τοὺς μὲν ἐπʼ ἐμπορίαν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐπʼ ἐμπορίαν </foreign>edd.:<foreign lang="greek"> ἐπὶ ἐμπορίαν </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> ἐπὶ
              ἐμπορίᾳ</foreign>Stephanus:<foreign lang="greek"> κατʼ ἐμπορίαν
          </foreign>Es.</note> ἀποδημοῦντας σπεύδειν ἐπὶ τὴν τῆς πόλεως βοήθειαν, τοῦτον
          δὲ μόνον ἐν τοῖς τότε καιροῖς καὶ κατʼ ἐργασίαν ἐκπλεῖν, ἡνίκα οὐδʼ ἂν
          εἷς προσκτήσασθαι οὐδὲν ἂν ἐζήτησεν, ἀλλὰ τὰ ὑπάρχοντα μόνον διαφυλάξαι;
          ἡδέως δʼ ἂν αὐτοῦ πυθοίμην τίνʼ ἐμπορίαν εἰσάγων χρησιμώτερος ἐγένετο ἂν
          τῇ πόλει τοῦ παρασχεῖν τὸ σῶμα τάξαι τοῖς στρατηγοῖς καὶ τοὺς ἐπιόντας
          ἀμύνασθαι μεθʼ ὑμῶν μαχόμενος. ἐγὼ μὲν οὐδεμίαν ὁρῶ τηλικαύτην οὖσαν
          βοήθειαν. <milestone unit="section" n="58"/> ἄξιον δʼ ἐστὶν οὐ μόνον αὐτῷ διὰ
          τὴν πρᾶξιν ὀργίζεσθαι ταύτην, ἀλλὰ καὶ διὰ τὸν λόγον τοῦτον· φανερῶς γὰρ
          ψεύδεσθαι τετόλμηκεν. οὔτε γὰρ πρότερον οὐδεπώποτε ἐγένετο ἐπὶ ταύτης τῆς
          ἐργασίας, ἀλλʼ ἐκέκτητο χαλκοτύπους, οὔτε τότʼ ἐκπλεύσας οὐδὲν εἰσήγαγεν
          ἐκ Μεγάρων, ἓξ ἔτη συνεχῶς ἀποδημήσας. ἔτι δὲ καὶ <add>τῆς</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τῆς </foreign>add. Heinrich.</note>
          πεντηκοστῆς μετέχων ἐτύγχανεν, ἣν οὐκ ἂν καταλιπὼν κατʼ ἐμπορίαν
            ἀπεδήμει.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀπεδήμει,
            </foreign>ut vid., A corr.:<foreign lang="greek"> ἐπεδήμει </foreign>cett.</note>
          ὥστʼ ἂν μέν τι περὶ τούτων λέγῃ, οὐδʼ ὑμᾶς ἐπιτρέψειν αὐτῷ νομίζω.
            <milestone unit="section" n="59"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἥξει δʼ ἴσως ἐπʼ
          ἐκεῖνον τὸν λόγον φερόμενος, ὃν αὐτῷ συμβεβουλεύκασί τινες τῶν συνηγόρων,
          ὡς οὐκ ἔνοχός ἐστι τῇ προδοσίᾳ· οὔτε γὰρ νεωρίων κύριος οὔτε πυλῶν
          οὔτε στρατοπέδων οὔθʼ ὅλως τῶν τῆς πόλεως οὐδενός. ἐγὼ δʼ ἡγοῦμαι τοὺς
          μὲν τούτων κυρίους μέρος ἄν τι προδοῦναι τῆς ὑμετέρας δυνάμεως, τουτονὶ δʼ
          ὅλην ἔκδοτον ποιῆσαι τὴν πόλιν. ἔτι δʼ οἱ μὲν τοὺς ζῶντας μόνον ἀδικοῦσι
          προδιδόντες, οὗτος δὲ καὶ τοὺς τετελευτηκότας <del>καὶ τὰ ἐν τῇ χώρᾳ
            ἱερά,</del><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">καὶ  <gap></gap> ἱερά
            </foreign>del. Herwerden.</note> τῶν πατρῴων νομίμων ἀποστερῶν. <milestone unit="section" n="60"/> καὶ ὑπὸ μὲν ἐκείνων προδοθεῖσαν οἰκεῖσθαι ἂν συνέβαινε
          δούλην οὖσαν τὴν πόλιν, ὃν δὲ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δὲ, </foreign>quod supra post<foreign lang="greek"> δούλην
            </foreign>habent codd., huc transtulit Reiske.</note> τρόπον οὗτος ἐξέλιπεν,
          ἀοίκητον ἂν γενέσθαι. ἔτι δʼ ἐκ μὲν τοῦ κακῶς πράττειν τὰς πόλεις μεταβολῆς
          τυχεῖν ἐπὶ τὸ βέλτιον εἰκός ἐστιν, ἐκ δὲ τοῦ παντάπασι γενέσθαι
            ἀναστάτους<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀναστάτους
              </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> ἀνάστατον </foreign>codd.</note> καὶ τῶν
          κοινῶν ἐλπίδων στερηθῆναι. ὥσπερ γὰρ ἀνθρώπῳ ζῶντι μὲν ἐλπὶς ἐκ τοῦ κακῶς
          πρᾶξαι μεταπεσεῖν, τελευτήσαντι δὲ συναναιρεῖται<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">συναναιρεῖται</lemma> <foreign lang="greek"> συνανῄρηται </foreign>Blass.</note>
          πάντα διʼ ὧν ἄν τις εὐδαιμονήσειεν, οὕτω καὶ περὶ τὰς πόλεις συμβαίνει
          πέρας ἔχειν τὴν ἀτυχίαν, ὅταν ἀνάστατοι γένωνται. <milestone unit="section" n="61"/> εἰ γὰρ δεῖ τὴν ἀλήθειαν εἰπεῖν, πόλεώς ἐστι θάνατος
          ἀνάστατον γενέσθαι. τεκμήριον δὲ μέγιστον· ἡμῶν γὰρ ἡ πόλις τὸ μὲν παλαιὸν
          ὑπὸ τῶν τυράννων κατεδουλώθη, τὸ δʼ ὕστερον ὑπὸ τῶν τριάκοντα, καὶ ὑπὸ
          Λακεδαιμονίων τὰ τείχη καθῃρέθη· καὶ ἐκ τούτων ὅμως ἀμφοτέρων ἠλευθερώθημεν
          καὶ τῆς τῶν Ἑλλήνων εὐδαιμονίας ἠξιώθημεν προστάται γενέσθαι. <milestone unit="section" n="62"/> ἀλλʼ οὐχ ὅσαι πώποτʼ ἀνάστατοι γεγόνασι. τοῦτο μὲν
          γάρ, εἰ καὶ παλαιότερον εἰπεῖν ἐστι, τὴν Τροίαν τίς οὐκ ἀκήκοεν ὅτι
          μεγίστη γεγενημένη τῶν τότε πόλεων καὶ πάσης ἐπάρξασα τῆς Ἀσίας, ὡς ἅπαξ
          ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων κατεσκάφη, τὸν αἰῶνα ἀοίκητός ἐστι; τοῦτο δὲ
            Μεσσήνην<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Μεσσήνην
              </foreign>Melanchthon:<foreign lang="greek"> Μεσήνην </foreign>codd.</note>
          πεντακοσίοις ἔτεσιν ὕστερον ἐκ τῶν τυχόντων ἀνθρώπων συνοικισθεῖσαν; <milestone unit="section" n="63"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἴσως οὖν τῶν συνηγόρων
          αὐτῷ τολμήσει τις εἰπεῖν, μικρὸν τὸ πρᾶγμα ποιῶν, ὡς οὐδὲν ἂν παρʼ ἕνα
          ἄνθρωπον ἐγένετο τούτων· καὶ οὐκ αἰσχύνονται<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">αἰσχύνονται</lemma> <foreign lang="greek"> αἰσχυνοῦνται </foreign>Es.</note>
          τοιαύτην ἀπολογίαν ποιούμενοι πρὸς ὑμᾶς, ἐφʼ ᾗ δικαίως ἂν ἀποθάνοιεν. εἰ
          μὲν γὰρ ὁμολογοῦσι τὴν πατρίδα αὐτὸν ἐκλιπεῖν, τοῦτο συγχωρήσαντες ὑμᾶς
            ἐώντων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐώντων
              </foreign>Es:<foreign lang="greek"> ἐάτωσαν </foreign>codd.</note> διαγνῶναι περὶ
          τοῦ μεγέθους· εἰ δʼ ὅλως μηδὲν τούτων πεποίηκεν, οὐ μανία δή που τοῦτο
          λέγειν, ὡς οὐδὲν ἂν γένοιτο<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἂν γένοιτο </foreign>Halm:<foreign lang="greek"> ἂν γένηται
              </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> ἂν γίγνοιτο </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> γεγένηται </foreign>aut<foreign lang="greek"> ἂν ἐγένετο
            </foreign>Bekker.</note> παρὰ τοῦτον;<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῦτον </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> τοῦτο </foreign>codd.</note>
          <milestone unit="section" n="64"/> ἡγοῦμαι δʼ ἔγωγε, ὦ ἄνδρες, τοὐναντίον
          τούτοις, παρὰ τοῦτον εἶναι τῇ πόλει τὴν σωτηρίαν. ἡ γὰρ πόλις οἰκεῖται
          κατὰ τὴν ἰδίαν ἑκάστου μοῖραν φυλαττομένη· ὅταν οὖν ταύτην ἐφʼ ἑνός τις
            παρίδῃ,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παρίδῃ
              </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> παρίδοι </foreign>codd.</note> λέληθεν
          ἑαυτὸν ἐφʼ ἁπάντων τοῦτο πεποιηκώς. καίτοι ῥᾴδιόν ἐστιν, ὦ ἄνδρες, πρὸς
          τὰς τῶν ἀρχαίων νομοθετῶν διανοίας ἀποβλέψαντας τὴν ἀλήθειαν εὑρεῖν.
            <milestone unit="section" n="65"/> ἐκεῖνοι γὰρ οὐ τῷ μὲν ἑκατὸν τάλαντα
          κλέψαντι θάνατον ἔταξαν, τῷ δὲ δέκα δραχμὰς ἔλαττον ἐπιτίμιον· οὐδὲ τὸν
          μὲν μεγάλα ἱεροσυλήσαντα ἀπέκτεινον,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀπέκτεινον </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> ἀπέκτειναν
            </foreign>codd.</note> τὸν δὲ μικρὰ ἐλάττονι τιμωρίᾳ ἐκόλαζον· οὐδὲ τὸν μὲν
          οἰκέτην ἀποκτείναντα ἀργυρίῳ ἐζημίουν, τὸν δὲ ἐλεύθερον εἶργον τῶν
            νόμων<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">νόμων</lemma> <foreign lang="greek"> νομίμων
            </foreign>Stephanus.</note> ἀλλʼ ὁμοίως ἐπὶ πᾶσι καὶ τοῖς ἐλαχίστοις
          παρανομήμασι θάνατον ὥρισαν εἶναι τὴν ζημίαν. <milestone unit="section" n="66"/>
          οὐ γὰρ πρὸς τὸ ἴδιον ἕκαστος αὐτῶν ἀπέβλεπε τοῦ γεγενημένου πράγματος,
          οὐδʼ ἐντεῦθεν τὸ μέγεθος τῶν ἁμαρτημάτων ἐλάμβανον, ἀλλʼ αὐτὸ ἐσκόπουν
          τοῦτο, εἰ πέφυκε τὸ ἀδίκημα τοῦτο ἐπὶ πλεῖον ἐλθὸν μέγα βλάπτειν τοὺς
          ἀνθρώπους. καὶ γὰρ ἄτοπον ἄλλως πως περὶ τούτου ἐξετάζειν. φέρε γάρ, ὦ
          ἄνδρες, εἴ τις ἕνα νόμον εἰς τὸ Μητρῷον ἐλθὼν ἐξαλείψειεν, εἶτʼ
          ἀπολογοῖτο ὡς οὐδὲν παρὰ τοῦτον τῇ πόλει ἐστίν, ἆρʼ οὐκ ἂν ἀπεκτείνατʼ
          αὐτόν; ἐγὼ μὲν οἶμαι δικαίως, εἴπερ ἐμέλλετε καὶ τοὺς ἄλλους σῴζειν.
            <milestone unit="section" n="67"/> τὸν αὐτὸν τοίνυν τρόπον κολαστέον ἐστὶ
          τοῦτον, εἰ μέλλετε τοὺς ἄλλους πολίτας βελτίους ποιήσειν· καὶ οὐ τοῦτο
          λογιεῖσθε, εἰ εἷς ἐστι μόνος ἅνθρωπος,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἅνθρωπος </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> ὁ ἄνθρωπος
            </foreign>codd.</note> ἀλλʼ εἰς τὸ πρᾶγμα.<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">εἰς τὸ πρᾶγμα</lemma> obelis inclusit Blass:<foreign lang="greek"> οἷον τὸ πρᾶγμα</foreign>Bekker: alii alia.</note> ἐγὼ μὲν γὰρ
          ἡγοῦμαι τὸ μὴ πολλοὺς τοιούτους γενέσθαι ἡμέτερον εὐτύχημα εἶναι, τοῦτον
          μέντοι διὰ τοῦτο<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">διὰ
              τοῦτο</lemma> om. A pr., secl. Blass.</note> μείζονος τιμωρίας ἄξιον
          εἶναι τυχεῖν, ὅτι μόνος τῶν ἄλλων πολιτῶν οὐ κοινὴν ἀλλʼ ἰδίαν τὴν
          σωτηρίαν ἐζήτησεν. <milestone unit="section" n="68"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἀγανακτῶ δὲ μάλιστα, ὦ ἄνδρες, ἐπειδὰν ἀκούσω τῶν μετὰ τούτου τινὸς
          λέγοντος ὡς οὐκ ἔστι τοῦτο προδιδόναι, εἴ τις ᾤχετο ἐκ τῆς πόλεως· καὶ
          γὰρ οἱ πρόγονοί ποθʼ ὑμῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὑμῶν </foreign>A pr.:<foreign lang="greek"> ἡμῶν </foreign>cett.</note> τὴν
          πόλιν καταλιπόντες, ὅτε πρὸς Ξέρξην ἐπολέμουν, εἰς Σαλαμῖνα διέβησαν. καὶ
          οὕτως ἐστὶν ἀνόητος καὶ παντάπασιν ὑμῶν καταπεφρονηκὼς ὥστε τὸ κάλλιστον
          τῶν ἔργων πρὸς τὸ αἴσχιστον συμβαλεῖν ἠξίωσε. <milestone unit="section" n="69"/>
          ποῦ γὰρ οὐ περιβόητος ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν ἡ ἀρετὴ γέγονε; τίς δʼ οὕτως ἢ
          φθονερός ἐστιν ἢ παντάπασιν ἀφιλότιμος, ὃς οὐκ ἂν εὔξαιτο τῶν ἐκείνοις
          πεπραγμένων μετασχεῖν; οὐ γὰρ τὴν πόλιν ἐξέλιπον ἀλλὰ τὸν τόπον μετήλλαξαν,
          πρὸς τὸν ἐπιόντα κίνδυνον καλῶς βουλευσάμενοι. <milestone unit="section" n="70"/>
          Ἐτεόνικος μὲν γὰρ ὁ Λακεδαιμόνιος καὶ Ἀδείμαντος ὁ Κορίνθιος καὶ τὸ
          Αἰγινητῶν ναυτικὸν ὑπὸ νύκτα τὴν σωτηρίαν αὑτοῖς ἔμελλον πορίζεσθαι·
          ἐγκαταλειπόμενοι δʼ οἱ πρόγονοι ὑπὸ πάντων τῶν Ἑλλήνων βίᾳ καὶ τοὺς
          ἄλλους ἠλευθέρωσαν, ἀναγκάσαντες ἐν Σαλαμῖνι μεθʼ αὑτῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">μεθʼ αὑτῶν </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> μετʼ αὐτῶν </foreign>codd.</note> πρὸς τοὺς βαρβάρους ναυμαχεῖν. μόνοι δʼ
          ἀμφοτέρων περιγεγόνασι, καὶ τῶν πολεμίων καὶ τῶν συμμάχων, ὡς ἑκατέρων
          προσῆκε, τοὺς μὲν εὐεργετοῦντες, τοὺς δὲ μαχόμενοι νικῶντες. ἆρά γʼ
            ὅμοιοι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὅμοιοι
              </foreign>Hauptmann:<foreign lang="greek"> ὅμοιον </foreign>codd.</note> τῷ
          φεύγοντι τὴν πατρίδα τεττάρων ἡμερῶν πλοῦν εἰς Ῥόδον; <milestone unit="section" n="71"/> ἦ που ταχέως ἂν ἠνέσχετό τις ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν τοιοῦτον
          ἔργον, ἀλλʼ οὐκ ἂν κατέλευσαν τὸν καταισχύνοντα τὴν αὑτῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">αὑτῶν </foreign>edd.:<foreign lang="greek">
              αὐτῶν </foreign>A corr. (2):<foreign lang="greek"> αὐτῶν </foreign>A pr.</note>
            ἀριστείαν.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀριστείαν
            </foreign>A corr. (2):<foreign lang="greek"> ἀρίστην </foreign>A pr.:<foreign lang="greek"> ἀρετήν </foreign>Blass.</note> οὕτω γοῦν ἐφίλουν τὴν πατρίδα
          πάντες ὥστε τὸν παρὰ Ξέρξου πρεσβευτὴν Ἀλέξανδρον, φίλον ὄντα αὐτοῖς
          πρότερον, ὅτι γῆν καὶ ὕδωρ ᾔτησε, μικροῦ δεῖν κατέλευσαν. ὅπου δὲ καὶ
          τοῦ λόγου τιμωρίαν ἠξίουν λαμβάνειν, ἦ που τὸν ἔργῳ παραδόντα τὴν πόλιν
          ὑποχείριον τοῖς πολεμίοις οὐ μεγάλαις ἂν ζημίαις ἐκόλασαν. <milestone unit="section" n="72"/> τοιγαροῦν τοιαύταις χρώμενοι γνώμαις, ἐνενήκοντα<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἐνενήκοντα</lemma> <foreign lang="greek"> ἑβδομήκοντα
            </foreign>Taylor (coll. <bibl n="Isoc. 4.106">ισοξ. 4.106</bibl>).</note> μὲν ἔτη τῶν
          Ἑλλήνων ἡγεμόνες κατέστησαν, Φοινίκην δὲ καὶ Κιλικίαν ἐπόρθησαν, ἐπʼ
          Εὐρυμέδοντι δὲ καὶ πεζομαχοῦντες καὶ ναυμαχοῦντες ἐνίκησαν, ἑκατὸν δὲ
          τριήρεις τῶν βαρβάρων αἰχμαλώτους ἔλαβον, ἅπασαν δὲ τὴν Ἀσίαν κακῶς
          ποιοῦντες περιέπλευσαν. <milestone unit="section" n="73"/> καὶ τὸ κεφάλαιον τῆς
          νίκης, οὐ τὸ ἐν Σαλαμῖνι τρόπαιον ἀγαπήσαντες ἔστησαν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἔστησαν</lemma> del. Maetzner,
          Blass.</note> ἀλλʼ ὅρους τοῖς βαρβάροις πήξαντες τοὺς εἰς τὴν ἐλευθερίαν τῆς
          Ἑλλάδος, καὶ τούτους κωλύσαντες ὑπερβαίνειν, συνθήκας ἐποιήσαντο, μακρῷ μὲν
          πλοίῳ μὴ πλεῖν ἐντὸς Κυανέων καὶ Φασήλιδος,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Φασήλιδος </foreign>Victorius:<foreign lang="greek">
              Φάσιδος </foreign>codd.</note> τοὺς δʼ Ἕλληνας αὐτονόμους εἶναι, μὴ μόνον
          τοὺς τὴν Εὐρώπην ἀλλὰ καὶ τοὺς τὴν Ἀσίαν κατοικοῦντας. <milestone unit="section" n="74"/> καίτοι οἴεσθʼ ἄν, εἰ τῇ Λεωκράτους διανοίᾳ χρησάμενοι
          πάντες ἔφυγον, τούτων ἄν τι γενέσθαι τῶν καλῶν ἔργων, ἢ ταύτην ἂν ἔτι
          τὴν χώραν κατοικεῖν ὑμᾶς; χρὴ τοίνυν, ὦ ἄνδρες, ὥσπερ τοὺς ἀγαθοὺς
          ἐπαινεῖτε καὶ τιμᾶτε, οὕτω καὶ τοὺς κακοὺς μισεῖν τε καὶ κολάζειν, ἄλλως τε
          καὶ Λεωκράτην, ὃς οὔτε ἔδεισεν οὔτε ᾐσχύνθη ὑμᾶς. <milestone unit="section" n="75"/><milestone unit="para" ed="P"/>καίτοι ὑμεῖς τίνα τρόπον νενομίκατε
          περὶ τούτων καὶ πῶς ἔχετε ταῖς διανοίαις, θεωρήσατε. ἄξιον γὰρ ὅμως καίπερ
          πρὸς εἰδότας διελθεῖν· ἐγκώμιον γὰρ νὴ τὴν Ἀθηνᾶν εἰσι τῆς πόλεως οἱ
          παλαιοὶ νόμοι καὶ τὰ ἔθη τῶν ἐξ ἀρχῆς ταῦτα κατασκευασάντων, οἷς ἂν
          προσέχητε, τὰ δίκαια ποιήσετε καὶ πᾶσιν ἀνθρώποις σεμνοὶ καὶ ἄξιοι τῆς
          πόλεως δόξετʼ εἶναι. <milestone unit="section" n="76"/> ὑμῖν γὰρ ἔστιν ὅρκος,
          ὃν ὀμνύουσι πάντες οἱ πολῖται, ἐπειδὰν εἰς τὸ ληξιαρχικὸν γραμματεῖον
          ἐγγραφῶσι καὶ ἔφηβοι γένωνται, μήτε τὰ ἱερὰ ὅπλα καταισχυνεῖν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">καταισχυνεῖν  <gap></gap> ἀμυνεῖν
              </foreign>Stephanus:<foreign lang="greek"> καταισχύνειν  <gap></gap> ἀμύνειν
          </foreign>codd.</note> μήτε τὴν τάξιν λείψειν, ἀμυνεῖν δὲ τῇ πατρίδι καὶ
          ἀμείνω παραδώσειν. ὃν εἰ μὲν ὀμώμοκε Λεωκράτης, φανερῶς ἐπιώρκηκε, καὶ οὐ
          μόνον ὑμᾶς ἠδίκηκεν, ἀλλὰ καὶ εἰς τὸ θεῖον ἠσέβηκεν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἠσέβηκεν </foreign>Ald.:<foreign lang="greek">
              ἠσέβησεν Α.</foreign></note>. εἰ δὲ μὴ ὀμώμοκεν εὐθὺς δῆλός ἐστι
            παρασκευασάμενος<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παρασκευασάμενος </foreign>A pr.:<foreign lang="greek"> παρεσκευασμένος
            </foreign>cett.</note> <add>ὡς</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὡς </foreign>add. Es.</note> οὐδὲν ποιήσων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ποιήσων </foreign>Frohberger:<foreign lang="greek"> ποιήσειν </foreign>codd.</note> τῶν δεόντων, ἀνθʼ ὧν δικαίως ἂν αὐτὸν
          καὶ ὑπὲρ ὑμῶν καὶ ὑπὲρ τῶν θεῶν τιμωρήσαισθε.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τιμωρήσαισθε </foreign>Ducas:<foreign lang="greek">
              τιμωρήσεσθε </foreign>A pr.:<foreign lang="greek"> τιμωρήσοισθε</foreign>A corr.</note>
          <milestone unit="section" n="77"/> βούλομαι δʼ ὑμᾶς ἀκοῦσαι τοῦ ὅρκου. λέγε,
            γραμματεῦ.<quote type="*(/orkos"><title>Ὅρκος</title><milestone unit="para" ed="P"/><note anchored="yes" resp="Loeb">Iurisiurandi formulam, quam om. codd., addidi ex
              inscriptione saec. iv A.C. Acharnis inventa. Cf. Stobaeum, Florileg. xliii. 48 et
              *pollucem viii, 105 sq.</note><add>Οὐκ αἰσχυνῶ τὰ ἱερὰ ὅπλα, οὐδὲ λείψω
            τὸν παραστάτην ὅπου ἂν στοιχήσω· ἀμυνῶ δὲ καὶ ὑπὲρ ἱερῶν καὶ ὁσίων
            καὶ οὐκ ἐλάττω παραδώσω τὴν πατρίδα, πλείω δὲ καὶ ἀρείω κατά τε ἐμαυτὸν
            καὶ μετὰ ἁπάντων, καὶ εὐηκοήσω τῶν ἀεὶ κραινόντων ἐμφρόνως. καὶ τῶν
            θεσμῶν τῶν ἱδρυμένων καὶ οὓς ἂν τὸ λοιπὸν ἱδρύσωνται ἐμφρόνως· ἐὰν δέ
            τις ἀναιρεῖ, οὐκ ἐπιτρέψω κατά τε ἐμαυτὸν καὶ μετὰ πάντων, καὶ τιμήσω
            ἱερὰ τὰ πάτρια. ἴστορες θεοὶ Ἄγραυλος, Ἑστία, Ἐνυώ, Ἐνυάλιος, Ἄρης
            καὶ Ἀθηνᾶ Ἀρεία, Ζεύς, Θαλλώ, Αὐξώ, Ἡγεμόνη, Ἡρακλῆς, ὅροι τῆς
            πατρίδος, πυροί, κριθαί, ἄμπελοι, ἐλάαι, συκαῖ  <gap></gap> </add></quote><milestone unit="para" ed="P"/>καλός γʼ, ὦ ἄνδρες, καὶ ὅσιος ὁ ὅρκος. παρὰ τοῦτον
          τοίνυν ἅπαντα πεποίηκε Λεωκράτης. καίτοι πῶς ἂν ἄνθρωπος γένοιτο
          ἀνοσιώτερος ἢ μᾶλλον προδότης τῆς πατρίδος; τίνα δʼ ἂν τρόπον ὅπλα
          καταισχύνειέ τις μᾶλλον ἢ εἰ λαβεῖν μὴ θέλοι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">θέλοι </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> θέλῃ </foreign>A
              pr.:<foreign lang="greek"> θέλει </foreign>A corr.</note> καὶ τοὺς πολεμίους
          ἀμύνασθαι; πῶς δʼ οὐ καὶ τὸν παραστάτην καὶ τὴν τάξιν λέλοιπεν ὁ μηδὲ τάξαι
          τὸ σῶμα παρασχών; <milestone unit="section" n="78"/> ποῦ δʼ ὑπὲρ ὁσίων καὶ
          ἱερῶν ἤμυνεν ἂν ὁ μηδένα κίνδυνον ὑπομείνας; τίνι δʼ ἂν τὴν πατρίδα
          προὔδωκε μείζονι<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">προὔδωκε
              μείζονι</lemma> <foreign lang="greek"> παρέδωκε μείζονα </foreign>Wesseling.</note> προδοσίᾳ; τὸ γὰρ
          τούτου μέρος ἐκλελειμμένη τοῖς πολεμίοις ὑποχείριός ἐστιν. εἶτα τοῦτον οὐκ
          ἀποκτενεῖτε τὸν ἁπάσαις ταῖς ἀδικίαις ἔνοχον ὄντα; τίνας οὖν τιμωρήσεσθε;
          τοὺς ἕν τι τούτων ἡμαρτηκότας; ῥᾴδιον ἔσται παρʼ ὑμῖν ἄρα μεγάλα
          ἀδικεῖν, εἰ φανεῖσθε ἐπὶ τοῖς μικροῖς μᾶλλον ὀργιζόμενοι. <milestone unit="section" n="79"/><milestone unit="para" ed="P"/>καὶ μήν, ὦ ἄνδρες, καὶ τοῦθʼ
          ὑμᾶς δεῖ μαθεῖν, ὅτι τὸ συνέχον τὴν δημοκρατίαν ὅρκος ἐστί. τρία γάρ
          ἐστιν ἐξ ὧν ἡ πολιτεία συνέστηκεν, ὁ ἄρχων, ὁ δικαστής, ὁ ἰδιώτης. τούτων
          τοίνυν ἕκαστος ταύτην πίστιν δίδωσιν, εἰκότως· τοὺς μὲν γὰρ ἀνθρώπους πολλοὶ
          ἤδη ἐξαπατήσαντες καὶ διαλαθόντες οὐ μόνον τῶν παρόντων κινδύνων ἀπελύθησαν,
          ἀλλὰ καὶ τὸν ἄλλον χρόνον ἀθῷοι τῶν ἀδικημάτων τούτων εἰσί· τοὺς δὲ
          θεοὺς οὔτʼ ἂν ἐπιορκήσας τις λάθοι οὔτʼ ἂν ἐκφύγοι τὴν ἀπʼ αὐτῶν
          τιμωρίαν, ἀλλʼ εἰ μὴ αὐτός, οἱ παῖδές γε καὶ τὸ γένος ἅπαν τὸ τοῦ
          ἐπιορκήσαντος μεγάλοις ἀτυχήμασι περιπίπτει. <milestone unit="section" n="80"/>
          διόπερ, ὦ ἄνδρες δικασταί, ταύτην πίστιν ἔδοσαν αὑτοῖς ἐν Πλαταιαῖς πάντες
          οἱ Ἕλληνες, ὅτʼ ἔμελλον παραταξάμενοι μάχεσθαι πρὸς τὴν Ξέρξου δύναμιν, οὐ
          παρʼ αὑτῶν εὑρόντες, ἀλλὰ μιμησάμενοι τὸν παρʼ ὑμῖν εἰθισμένον ὅρκον. ὃν
          ἄξιόν ἐστιν ἀκοῦσαι· καὶ γὰρ παλαιῶν ὄντων τῶν τότε πεπραγμένων ὅμως
            ἱκανῶς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἱκανῶς
              </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> ἰσχνῶς </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> ἴχνος </foreign>M. Haupt et mox<foreign lang="greek"> τῆς ἐκείνων
            ἀρετῆς.</foreign></note> ἔστιν ἐν τοῖς γεγραμμένοις ἰδεῖν τὴν ἐκείνων
          ἀρετήν. καί μοι ἀναγίγνωσκε αὐτόν. <milestone unit="section" n="81"/><quote type="*(/orkos"><title>Ὅρκος</title><milestone unit="para" ed="P"/><note anchored="yes" resp="Loeb">Huius iurisiurandi formulam, aliquanto breviorem, tradit <bibl n="Diod. 11.29">διο. σιξ. 11.29</bibl>.</note>—Οὐ ποιήσομαι περὶ πλείονος τὸ ζῆν
            τῆς ἐλευθερίας οὐδʼ ἐγκαταλείψω<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὐδʼ ἐγκαταλείψω </foreign>Sauppe:<foreign lang="greek"> οὐδὲ
                καταλείψω </foreign>codd.</note> τοὺς ἡγεμόνας οὔτε ζῶντας οὔτε
            ἀποθανόντας, ἀλλὰ τοὺς ἐν τῇ μάχῃ τελευτήσαντας τῶν συμμάχων ἅπαντας
            θάψω. καὶ κρατήσας τῷ πολέμῳ τοὺς βαρβάρους τῶν μὲν μαχεσαμένων ὑπὲρ τῆς
            Ἑλλάδος πόλεων οὐδεμίαν ἀνάστατον ποιήσω, τὰς δὲ τὰ τοῦ βαρβάρου
            προελομένας ἁπάσας δεκατεύσω. καὶ τῶν ἱερῶν τῶν ἐμπρησθέντων καὶ
            καταβληθέντων ὑπὸ τῶν βαρβάρων οὐδὲν ἀνοικοδομήσω παντάπασιν, ἀλλʼ ὑπόμνημα
            τοῖς ἐπιγιγνομένοις ἐάσω καταλείπεσθαι τῆς τῶν βαρβάρων ἀσεβείας.</quote>
          <milestone unit="section" n="82"/><milestone unit="para" ed="P"/>οὕτω τοίνυν, ὦ
          ἄνδρες, σφόδρα ἐνέμειναν ἐν τούτῳ πάντες ὥστε καὶ τὴν παρὰ τῶν θεῶν
          εὔνοιαν μεθʼ ἑαυτῶν ἔσχον βοηθόν, καὶ πάντων <add>τῶν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τῶν </foreign>add. Baiter et
          Sauppe.</note> Ἑλλήνων ἀνδρῶν ἀγαθῶν γενομένων πρὸς τὸν κίνδυνον, μάλιστα ἡ
          πόλις ὑμῶν εὐδοκίμησεν. ὃ καὶ πάντων ἂν εἴη δεινότατον, τοὺς μὲν
          προγόνους ὑμῶν ἀποθνῄσκειν τολμᾶν ὥστε μὴ τὴν πόλιν ἀδοξεῖν, ὑμᾶς δὲ μὴ
          κολάζειν τοὺς καταισχύναντας αὐτήν, ἀλλὰ περιορᾶν τὴν κοινὴν καὶ μετὰ πολλῶν
          πόνων συνειλεγμένην εὔκλειαν, ταύτην διὰ τὴν τῶν τοιούτων ἀνδρῶν πονηρίαν
          καταλυομένην. <milestone unit="section" n="83"/><milestone unit="para" ed="P"/>καίτοι,
          ὦ ἄνδρες, μόνοις ὑμῖν τῶν Ἑλλήνων οὐκ ἔστιν οὐδὲν τούτων περιιδεῖν.
          βούλομαι δὲ μικρὰ τῶν παλαιῶν ὑμῖν διελθεῖν, οἷς παραδείγμασι χρώμενοι καὶ
          περὶ τούτων καὶ περὶ τῶν ἄλλων βέλτιον βουλεύσεσθε. τοῦτο γὰρ ἔχει μέγιστον
          ἡ πόλις ὑμῶν ἀγαθόν, ὅτι τῶν καλῶν ἔργων παράδειγμα τοῖς Ἕλλησι γέγονεν·
          ὅσον γὰρ τῷ χρόνῳ πασῶν ἐστιν ἀρχαιοτάτη, τοσοῦτον οἱ πρόγονοι ἡμῶν τῶν
          ἄλλων ἀνθρώπων ἀρετῇ διενηνόχασιν. <milestone unit="section" n="84"/>
          <note anchored="yes" resp="Loeb">Suidas (s.v.<foreign lang="greek">
              Εὐγενέστερος) </foreign>multa ex hac narratione citat.</note> ἐπὶ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐπὶ </foreign>om. Suidas.</note>
          Κόδρου γὰρ βασιλεύοντος Πελοποννησίοις γενομένης ἀφορίας κατὰ τὴν χώραν
            αὐτῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">αὐτῶν</lemma> <foreign lang="greek"> πᾶσαν
            </foreign>Suidas.</note> ἔδοξε στρατεύειν ἐπὶ τὴν πόλιν ἡμῶν, καὶ ἡμῶν τοὺς
          προγόνους ἐξαναστήσαντας κατανείμασθαι τὴν χώραν. καὶ πρῶτον μὲν εἰς Δελφοὺς
          ἀποστείλαντες τὸν θεὸν ἐπηρώτων εἰ λήψονται<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">λήψονται </foreign>Suidas:<foreign lang="greek"> ἐπιλήψονται
            </foreign>codd.</note> τὰς Ἀθήνας· ἀνελόντος δὲ τοῦ θεοῦ αὐτοῖς ὅτι τὴν
          πόλιν αἱρήσουσιν ἂν μὴ τὸν βασιλέα τὸν Ἀθηναίων Κόδρον ἀποκτείνωσιν,
          ἐστράτευον ἐπὶ τὰς Ἀθήνας. <milestone unit="section" n="85"/><milestone unit="para" ed="P"/>Κλεόμαντις δὲ τῶν Δελφῶν τις πυθόμενος τὸ χρηστήριον διʼ
          ἀπορρήτων ἐξήγγειλε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐξήγγειλε
              </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἐξήγγελλε Α.</foreign></note> τοῖς
          Ἀθηναίοις· οὕτως οἱ πρόγονοι ἡμῶν, ὡς ἔοικε, καὶ τοὺς ἔξωθεν ἀνθρώπους
          εὔνους ἔχοντες διετέλουν. ἐμβαλόντων δὲ τῶν Πελοποννησίων εἰς τὴν Ἀττικήν,
          τί ποιοῦσιν οἱ πρόγονοι ἡμῶν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἡμῶν </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ὑμῶν </foreign>codd.</note> ὦ
          ἄνδρες δικασταί; οὐ καταλιπόντες τὴν χώραν ὥσπερ Δεωκράτης ᾤχοντο οὐδʼ
          ἔκδοτον τὴν θρεψαμένην καὶ τὰ ἱερὰ τοῖς πολεμίοις παρέδοσαν, ἀλλʼ ὀλίγοι
          ὄντες κατακλῃσθέντες<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">κατακλῃσθέντες </foreign>Es:<foreign lang="greek"> κατακλεισθέντες
          </foreign>codd.</note> ἐπολιορκοῦντο καὶ διεκαρτέρουν εἰς τὴν πατρίδα. <milestone unit="section" n="86"/> καὶ οὕτως ἦσαν, ὦ ἄνδρες, γενναῖοι οἱ τότε
          βασιλεύοντες ὥστε προῃροῦντο ἀποθνῄσκειν ὑπὲρ τῆς τῶν ἀρχομένων σωτηρίας
          μᾶλλον ἢ ζῶντες ἑτέραν μεταλλάξαι<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> μεταλλάξαι </foreign>habent<foreign lang="greek"> τὴν </foreign>codd.,
            del. Budaeus:<foreign lang="greek"> τινα</foreign>Reiske.</note> χώραν. φασὶ γοῦν
          τὸν Κόδρον παραγγείλαντα τοῖς Ἀθηναίοις προσέχειν ὅταν τελευτήσῃ τὸν βίον,
          λαβόντα πτωχικὴν στολὴν ὅπως ἂν ἀπατήσῃ τοὺς πολεμίους, κατὰ τὰς πύλας
          ὑποδύντα φρύγανα συλλέγειν πρὸ τῆς πόλεως, προσελθόντων δʼ αὐτῷ δυοῖν ἀνδρῶν
          ἐκ τοῦ στρατοπέδου καὶ τὰ κατὰ τὴν πόλιν πυνθανομένων, τὸν ἕτερον αὐτῶν
          ἀποκτεῖναι τῷ δρεπάνω παίσαντα<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παίσαντα </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> πεσόντα </foreign>A pr.:<foreign lang="greek"> προσπεσόντα </foreign>A corr. (2):<foreign lang="greek"> πλήξαντα
            </foreign>Suidas.</note> τὸν δὲ περιλελειμμένον, <milestone unit="section" n="87"/>
          παροξυνθέντα τῷ Κόδρῳ καὶ νομίσαντα πτωχὸν εἶναι, σπασάμενον τὸ ξίφος
          ἀποκτεῖναι τὸν Κόδρον. τούτων δὲ γενομένων οἱ μὲν Ἀθηναῖοι κήρυκα πέμψαντες
          ἠξίουν δοῦναι τὸν βασιλέα θάψαι, λέγοντες αὐτοῖς ἅπασαν τὴν ἀλήθειαν· οἱ
          δὲ Πελοποννήσιοι τοῦτον μὲν ἀπέδοσαν, γνόντες δʼ ὡς οὐκέτι δυνατὸν αὐτοῖς
          τὴν χώραν κατασχεῖν ἀπεχώρησαν. τῷ δὲ Κλεομάντει τῷ Δελφῷ ἡ πόλις αὐτῷ
          τε καὶ ἐκγόνοις ἐν πρυτανείῳ ἀίδιον σίτησιν ἔδοσαν. <milestone unit="section" n="88"/> ἆρά γʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἆρά
              γʼ </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> ὁρᾶτε </foreign>codd.</note> ὁμοίως
          ἐφίλουν τὴν πατρίδα Λεωκράτει οἱ τότε βασιλεύοντες, οἵ γε προῃροῦντο τοὺς
          πολεμίους ἐξαπατῶντες ἀποθνῄσκειν ὑπὲρ αὐτῆς καὶ τὴν ἰδίαν ψυχὴν ἀντὶ
          τῆς κοινῆς σωτηρίας ἀντικαταλλάττεσθαι; τοιγαροῦν μονώτατοι ἐπώνυμοι τῆς χώρας
          εἰσὶν ἰσοθέων τιμῶν τετυχηκότες, εἰκότως· ὑπὲρ ἧς γὰρ οὕτω σφόδρα
          ἐσπούδαζον, δικαίως ταύτης<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ταύτης </foreign>Es:<foreign lang="greek"> ταύτην </foreign>codd.</note> καὶ
          τεθνεῶτες ἐκληρονόμουν. <milestone unit="section" n="89"/> ἀλλὰ Λεωκράτης οὔτε
          ζῶν οὔτε τεθνεὼς δικαίως ἂν αὐτῆς μετάσχοι, μονώτατος <add>δʼ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δʼ </foreign>add. Ald.</note> ἂν
          προσηκόντως ἐξορισθείη τῆς χώρας, ἣν ἐγκαταλιπὼν τοῖς πολεμίοις ᾤχετο·
          οὐδὲ γὰρ καλὸν τὴν αὐτὴν καλύπτειν τοὺς τῇ ἀρετῇ διαφέροντας καὶ τὸν
          κάκιστον πάντων ἀνθρώπων. <milestone unit="section" n="90"/><milestone unit="para" ed="P"/>καίτοι γʼ ἐπεχείρησεν εἰπεῖν, ὃ καὶ νῦν ἴσως ἐρεῖ πρὸς
          ὑμᾶς, ὡς οὐκ ἄν ποτε ὑπέμεινε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὑπέμεινε </foreign>Schaub:<foreign lang="greek"> ὑπομεῖναι
            </foreign>codd.</note> τὸν ἀγῶνα τοῦτον συνειδὼς ἑαυτῷ τοιοῦτόν τι
          διαπεπραγμένῳ· ὥσπερ οὐ πάντας καὶ τοὺς κλέπτοντας καὶ ἱεροσυλοῦντας τούτῳ
          τῷ τεκμηρίῳ χρωμένους. οὐ γὰρ τοῦ πράγματός ἐστι σημεῖον ὡς οὐ πεποιήκασιν,
          ἀλλὰ τῆς ἀναιδείας ἣν ἔχουσιν. οὐ γὰρ τοῦτο δεῖ λέγειν, ἀλλʼ ὡς οὐκ
          ἐξέπλευσεν, οὐδὲ τὴν πόλιν ἐγκατέλιπεν, οὐδʼ ἐν Μεγάροις κατῴκησε· ταῦτά
          ἐστι τεκμήρια τοῦ πράγματος, <milestone unit="section" n="91"/> ἐπεὶ τό γʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τό γʼ </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> γε τὸ </foreign>codd.</note> ἐλθεῖν τοῦτον, οἶμαι θεόν τινα
          αὐτὸν ἐπʼ αὐτὴν ἀγαγεῖν τὴν τιμωρίαν, ἵνʼ ἐπειδὴ τὸν εὐκλεᾶ κίνδυνον
          ἔφυγε, τοῦ ἀκλεοῦς καὶ ἀδόξου θανάτου τύχοι, καὶ οὓς προὔδωκε, τούτοις
          ὑποχείριον αὑτὸν καταστήσειεν. ἑτέρωθι μὲν γὰρ ἀτυχῶν οὔπω δῆλον εἰ διὰ
          ταῦτα δίκην δίδωσιν ἐνταῦθα δὲ παρʼ οἷς προὔδωκε φανερόν ἐστιν ὅτι τῶν
          αὑτοῦ παρανομημάτων ὑπέχει ταύτην τὴν τιμωρίαν. <milestone unit="section" n="92"/>
          οἱ γὰρ θεοὶ οὐδὲν πρότερον ποιοῦσιν<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ποιοῦσιν</lemma> del. Bekker.</note> ἢ τῶν πονηρῶν
          ἀνθρώπων τὴν διάνοιαν παράγουσι· καὶ μοι δοκοῦσι τῶν ἀρχαίων τινὲς ποιητῶν
          ὥσπερ χρησμοὺς γράψαντες τοῖς ἐπιγιγνομένοις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐπιγιγνομένοις </foreign>Bekker:<foreign lang="greek">
              ἐπιγενομένοις </foreign>codd.</note> τάδε τὰ ἰαμβεῖα καταλιπεῖν·<quote type="verse">
            <l met="iambic">ὅταν γὰρ ὀργὴ δαιμόνων βλάπτῃ τινά, </l>
            <l>τοῦτʼ αὐτὸ πρῶτον, ἐξαφαιρεῖται<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐξαφαιρεῖται </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ἐξαιρεῖται
                </foreign>codd.</note> φρενῶν </l>
            <l>τὸν νοῦν τὸν ἐσθλόν, εἰς δὲ τὴν χείρω τρέπει </l>
            <l>γνώμην, ἵνʼ εἰδῇ μηδὲν ὧν ἁμαρτάνει.</l>
          </quote><bibl>υνκνοων</bibl>
          <milestone unit="section" n="93"/><milestone unit="para" ed="P"/>τίς γὰρ οὐ μέμνηται
          τῶν πρεσβυτέρων ἢ τῶν νεωτέρων οὐκ ἀκήκοε Καλλίστρατον, οὗ θάνατον ἡ πόλις
          κατέγνω, τοῦτον φυγόντα καὶ τοῦ θεοῦ τοῦ ἐν Δελφοῖς ἀκούσαντα ὅτι ἂν
          ἔλθῃ Ἀθήναζε τεύξεται τῶν νόμων, ἀφικόμενον καὶ ἐπὶ τὸν βωμὸν τῶν δώδεκα
          θεῶν καταφυγόντα, καὶ οὐδὲν ἧττον ὑπὸ τῆς πόλεως ἀποθανόντα; δικαίως· τὸ
          γὰρ τῶν νόμων τοῖς ἠδικηκόσι τυχεῖν τιμωρία ἐστίν. ὁ δέ γε θεὸς ὀρθῶς
          ἀπέδωκε τοῖς ἠδικημένοις κολάσαι τὸν αἴτιον· δεινὸν γὰρ ἂν εἴη, εἰ ταὐτὰ
          σημεῖα τοῖς εὐσεβέσι καὶ τοῖς κακούργοις φαίνοιτο.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">φαίνοιτο </foreign>Heinrich:<foreign lang="greek"> φαίνονται
            </foreign>codd.</note>
          <milestone unit="section" n="94"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἡγοῦμαι δʼ ἔγωγʼ, ὦ
          ἄνδρες, τὴν τῶν θεῶν ἐπιμέλειαν πάσας μὲν τὰς ἀνθρωπίνας πράξεις
          ἐπισκοπεῖν, μάλιστα δὲ τὴν περὶ τοὺς γονέας καὶ τοὺς τετελευτηκότας καὶ τὴν
          πρὸς αὑτοὺς εὐσέβειαν, εἰκότως· παρʼ ὧν γὰρ τὴν ἀρχὴν τοῦ ζῆν εἰλήφαμεν
          καὶ πλεῖστα ἀγαθὰ πεπόνθαμεν, εἰς τούτους μὴ ὅτι ἁμαρτεῖν, ἀλλὰ μὴ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀλλὰ μὴ </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἀλλʼ ὅτι μὴ </foreign>codd.</note> εὐεργετοῦντας τὸν αὑτῶν
          βίον καταναλῶσαι μέγιστον ἀσέβημά ἐστι. <milestone unit="section" n="95"/>λέγεται
            γοῦν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γοῦν
              </foreign>Maetzner:<foreign lang="greek"> οὖν </foreign>codd.</note> ἐν Σικελίᾳ
          (εἰ γὰρ καὶ μυθωδέστερόν ἐστιν, ἀλλʼ ἁρμόσει καὶ ὑμῖν ἅπασι τοῖς
          νεωτέροις ἀκοῦσαι) ἐκ τῆς Αἴτνης ῥύακα πυρὸς γενέσθαι· τοῦτον δὲ
          ῥεῖν φασιν ἐπί <add>τε</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τε </foreign>add. Baiter.</note> τὴν ἄλλην χώραν, καὶ δὴ καὶ πρὸς
          πόλιν τινὰ τῶν ἐκεῖ κατοικουμένων. τοὺς μὲν οὖν ἄλλους ὁρμῆσαι πρὸς φυγὴν
          τὴν αὑτῶν σωτηρίαν ζητοῦντας, ἕνα δέ τινα τῶν νεωτέρων, ὁρῶντα τὸν πατέρα
          πρεσβύτερον ὄντα καὶ οὐχὶ δυνάμενον ἀποχωρεῖν ἀλλὰ ἐγκαταλαμβανόμενον,
          ἀράμενον φέρειν. <milestone unit="section" n="96"/>φορτίου δʼ οἶμαι προσγενομένου
          καὶ αὐτὸς ἐγκατελήφθη. ὅθεν δὴ καὶ ἄξιον θεωρῆσαι τὸ θεῖον, ὅτι τοῖς
          ἀνδράσι τοῖς ἀγαθοῖς εὐμενῶς ἔχει. λέγεται γὰρ κύκλῳ τὸν τόπον ἐκεῖνον
            περιρρυῆναι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">περιρρυῆναι
              </foreign>Es:<foreign lang="greek"> περιρρεῦσαι </foreign>codd.</note> τὸ πῦρ καὶ
          σωθῆναι τούτους μόνους, ἀφʼ ὧν καὶ τὸ χωρίον ἔτι καὶ νῦν
            προσαγορεύεσθαι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">προσαγορεύεσθαι
              </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> προσαγορεῦσαι </foreign>codd.</note> τῶν
            εὐσεβῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εὐσεβῶν
              </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ἀσεβῶν </foreign>codd.</note> χῶρον· τοὺς
          δὲ ταχεῖαν τὴν ἀποχώρησιν ποιησαμένους καὶ τοὺς ἑαυτῶν γονέας<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γονέας </foreign>hic et in 97 Es:<foreign lang="greek"> γονεῖς </foreign>codd.</note> ἐγκαταλιπόντας ἅπαντας<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐγκαταλιπόντας ἅπαντας
              </foreign>Pinzger:<foreign lang="greek"> ἅπαντας
          ἐγκαταλιπόντας</foreign>codd.</note> ἀπολέσθαι. <milestone unit="section" n="97"/>
          ὥστε καὶ ὑμᾶς δεῖν τὴν παρὰ <add>τῶν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τῶν </foreign>add. Sauppe.</note> θεῶν ἔχοντας μαρτυρίαν
          ὁμογνωμόνως τοῦτον κολάζειν, τὸν ἅπασι τοῖς μεγίστοις ἀδικήμασιν ἔνοχον
          ὄντα κατὰ τὸ ἑαυτοῦ μέρος. τοὺς μὲν γὰρ θεοὺς τὰς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὰς </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> τοὺς
            </foreign>codd.</note> πατρίους τιμὰς ἀπεστέρησε,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀπεστέρησε </foreign>Blass:<foreign lang="greek">
              ἀπεστέρηκε </foreign>codd.</note> τοὺς δὲ γονέας τοῖς πολεμίοις ἐγκατάλιπε,
          τοὺς δὲ τετελευτηκότας τῶν νομίμων οὐκ εἴασε τυχεῖν. <milestone unit="section" n="98"/><milestone unit="para" ed="P"/>καίτοι σκέψασθε, ὦ ἄνδρες· οὐ γὰρ
          ἀποστήσομαι τῶν παλαιῶν· ἐφʼ οἷς γὰρ ἐκεῖνοι ποιοῦντες ἐφιλοτιμοῦντο, ταῦτα
          δικαίως ἂν ὑμεῖς ἀκούσαντες ἀποδέχοισθε. φασὶ γὰρ Εὔμολπον τὸν
            Ποσειδῶνος<note anchored="yes" resp="Loeb">A verbis<foreign lang="greek"> τὸν
              Ποσειδῶνος </foreign>rursus incipit N.</note> καὶ Χιόνης μετὰ Θρᾳκῶν ἐλθεῖν
          τῆς χώρας ταύτης ἀμφισβητοῦντα, τυχεῖν δὲ κατʼ ἐκείνους τοὺς χρόνους
          βασιλεύοντα Ἐρεχθέα, γυναῖκα ἔχοντα Πραξιθέαν τὴν Κηφισοῦ θυγατέρα.
            <milestone unit="section" n="99"/> μεγάλου δὲ στρατοπέδου μέλλοντος αὐτοῖς
          εἰσβάλλειν εἰς τὴν χώραν, εἰς Δελφοὺς ἰὼν ἠρώτα τὸν θεὸν τί ποιῶν ἂν
          νίκην λάβοι παρὰ τῶν πολεμίων. χρήσαντος δʼ αὐτῷ τοῦ θεοῦ, τὴν θυγατέρα εἰ
          θύσειε πρὸ τοῦ συμβαλεῖν τὼ στρατοπέδω,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὼ στρατοπέδω </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> τῷ στρατοπέδῳ
            </foreign>codd.</note> κρατήσειν τῶν πολεμίων, ὁ δὲ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὁ δὲ </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ὡς δὲ
            </foreign>codd.</note> τῷ θεῷ πειθόμενος τοῦτʼ ἔπραξε, καὶ τοὺς
          ἐπιστρατευομένους ἐκ τῆς χώρας ἐξέβαλε. <milestone unit="section" n="100"/> διὸ
          καὶ δικαίως ἄν τις Εὐριπίδην ἐπαινέσειεν, ὅτι τά τʼ ἄλλʼ ὢν<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ὢν</lemma> <foreign lang="greek"> ἦν
          </foreign>Bekker.</note> ἀγαθὸς ποιητὴς καὶ τοῦτον τὸν μῦθον προείλετο ποιῆσαι,
          ἡγούμενος κάλλιστον ἂν γενέσθαι τοῖς πολίταις παράδειγμα τὰς ἐκείνων πράξεις,
          πρὸς ἃς ἀποβλέποντας καὶ θεωροῦντας συνεθίζεσθαι ταῖς ψυχαῖς τὸ τὴν πατρίδα
          φιλεῖν. ἄξιον δʼ, ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ τῶν ἰαμβείων ἀκοῦσαι, ἃ πεποίηκε
          λέγουσαν τὴν μητέρα τῆς παιδός. ὄψεσθε γὰρ ἐν αὐτοῖς μεγαλοψυχίαν καὶ
          γενναιότητα ἀξίαν καὶ τῆς πόλεως καὶ τοῦ γενέσθαι Κηφισοῦ θυγατέρα.<quote type="verse">
            <l met="iambic">
              <title>Ῥῆσις Εὐριπίδου</title>
            </l>
            <l>τὰς χάριτας ὅστις εὐγενῶς χαρίζεται, </l>
            <l>ἥδιον ἐν βροτοῖσιν· οἳ δὲ δρῶσι μέν, </l>
            <l>χρόνῳ δὲ δρῶσι, δυσγενέστερον<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek"><add>δρῶσι</add> δυσγενέστερον </foreign>Heinrich:<foreign lang="greek"> δυσγενέστερον <add>λέγω</add></foreign>Meineke.</note>  <gap></gap> </l>
            <l>ἐγὼ δὲ δώσω τὴν ἐμὴν παῖδα κτανεῖν. </l>
            <l>λογίζομαι δὲ πολλά· πρῶτα μὲν πόλιν </l>
            <l>οὐκ ἄν τινʼ ἄλλην τῆσδε βελτίω λαβεῖν·</l>
            <l><note anchored="yes" resp="Loeb">VV. 7-10 cit. <bibl n="Plut. De Exilio 604d">πλυτ. μορ. 604
              δ-ε</bibl></note>ᾗ πρῶτα μὲν λεὼς οὐκ ἐπακτὸς ἄλλοθεν, </l>
            <l>αὐτόχθονες δʼ ἔφυμεν· αἱ δʼ ἄλλαι πόλεις </l>
            <l>πεσσῶν ὁμοίαις<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ὁμοίαις</lemma> <foreign lang="greek"> ὁμοίως </foreign>Plut., Ald.</note> διαφοραῖς
                ἐκτισμέναι<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">διαφοραῖς
                  ἐκτίσμεναι</lemma> <foreign lang="greek"> διαφορηθεῖσαι βολαῖς </foreign>Plut.</note>
            </l>
            <l>ἄλλαι παρʼ ἄλλων εἰσὶν εἰσαγώγιμοι. </l>
            <l>ὅστις δʼ ἀπʼ ἄλλης πόλεος<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πόλεος </foreign>et in v. 21 Grotius:<foreign lang="greek"> πόλεως
                </foreign>codd.</note> οἰκήσῃ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οἰκήσῃ </foreign>Meineke:<foreign lang="greek"> οἰκίζει
                </foreign>codd.</note> πόλιν, </l>
            <l>ἁρμὸς πονηρὸς ὥσπερ ἐν ξύλῳ παγείς, </l>
            <l>λόγῳ πολίτης ἐστί, τοῖς δʼ ἔργοισιν οὔ. </l>
            <l>ἔπειτα τέκνα τοῦδʼ ἕκατι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἕκατι </foreign>Matthiae:<foreign lang="greek"> ἕνεκα
                  </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> ἕκητι </foreign>Ald.</note> τίκτομεν, </l>
            <l>ὡς θεῶν τε βωμοὺς πατρίδα τε ῥυώμεθα.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ῥυώμεθα </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ῥυόμεθα
                ΝΑ.</foreign></note>
            </l>
            <l>πόλεως δʼ ἁπάσης τοὔνομʼ ἕν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἕν </foreign>Grotius:<foreign lang="greek"> ἐν
              </foreign>codd.</note> πολλοὶ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πολλοὶ </foreign>Musgrave:<foreign lang="greek"> πολλοῖς </foreign>codd.</note>
              δέ νιν </l>
            <l>ναίουσι· τούτους πῶς διαφθεῖραί με χρή, </l>
            <l>ἐξὸν πρὸ πάντων μίαν ὑπερδοῦναι θανεῖν; </l>
            <l>εἴπερ γὰρ ἀριθμὸν οἶδα καὶ τοὐλάσσονος </l>
            <l>τὸ μεῖζον οὑνὸς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὑνὸς
                  </foreign>Emperius:<foreign lang="greek"> ἑνὸς </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> οὑμὸς </foreign>Bekker.</note> οἶκος οὐ πλεῖον σθένει </l>
            <l>πταίσας ἁπάσης πόλεος, οὐδʼ ἴσον φέρει. </l>
            <l>εἰ δʼ ἦν ἐν οἴκοις ἀντὶ θηλειῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">θηλειῶν </foreign>Grotius:<foreign lang="greek"> θηλέων
                </foreign>codd.</note> στάχυς </l>
            <l>ἄρσην, πόλιν δὲ πολεμία κατεῖχε φλόξ, </l>
            <l>οὐκ ἄν νιν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἄν νιν
                  </foreign>Matthiae:<foreign lang="greek"> ἂν μὴν ΝΑ· ἄν μιν
              </foreign>Ald.</note> ἐξέπεμπον εἰς μάχην δορός, </l>
            <l>θάνατον προταρβοῦσʼ; ἀλλʼ. ἔμοιγʼ εἴη<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εἴη </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ἐστι
              </foreign>codd.</note> τέκνα, </l>
            <l><add>ἃ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἃ
                </foreign>add. Ald.</note> καὶ μάχοιτο καὶ μετʼ ἀνδράσιν πρέποι, </l>
            <l>μὴ σχήματʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">σχήματʼ
                  </foreign>Scaliger:<foreign lang="greek"> σχήματα δʼ </foreign>codd.</note>
              ἄλλως ἐν πόλει πεφυκότα. </l>
            <l>τὰ μητέρων δὲ δάκρυʼ ὅταν πέμπῃ τέκνα, </l>
            <l>πολλοὺς ἐθήλυνʼ εἰς μάχην ὁρμωμένους. </l>
            <l>μισῶ γυναῖκας αἵτινες πρὸ τοῦ καλοῦ </l>
            <l>ζῆν παῖδας εἵλοντʼ ἢ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εἵλοντʼ ἢ </foreign>Matthiae:<foreign lang="greek"> εἵλοντο καὶ
                </foreign>codd.</note> παρῄνεσαν κακά. </l>
            <l>καὶ μὴν θανόντες γʼ ἐν μάχῃ πολλῶν μέτα </l>
            <l>τύμβον τε κοινὸν ἔλαχον εὔκλειάν τʼ ἴσην· </l>
            <l>τῇ μιῇ δὲ παιδὶ στέφανος εἷς μιᾷ μόνῃ </l>
            <l>πόλεως θανούσῃ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εἷς μιᾷ
                  μόνῃ  <gap></gap> θανούσῃ </foreign>Tyrwhitt:<foreign lang="greek"> ἣ (ἡ
                  Ν) μία μόνη  <gap></gap> θανοῦσα </foreign>codd.</note> τῆσδʼ ὕπερ
              δοθήσεται. </l>
            <l>καὶ τὴν τεκοῦσαν καὶ σὲ δύο θʼ ὁμοσπόρω<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὁμοσπόρω </foreign>Bekker:<foreign lang="greek">
                  ὁμοσπόρων </foreign>codd.</note>
            </l>
            <l>σώσει· τί<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">σώσει· τί
                  </foreign>Melanchthon:<foreign lang="greek"> ὡς εἴ τι </foreign>codd.</note>
              τούτων οὐχὶ δέξασθαι καλόν; </l>
            <l>τὴν οὐκ ἐμὴν πλὴν <add>ἢ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἢ </foreign>add. Wagner.</note> φύσει δώσω κόρην </l>
            <l>θῦσαι πρὸ γαίας. εἰ γὰρ αἱρεθήσεται </l>
            <l>πόλις, τί παίδων τῶν ἐμῶν μέτεστί μοι; </l>
            <l>οὐκοῦν ἅπαντα τοὔν γʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἅπαντα τοὔν γʼ </foreign>Heinrich (iam<foreign lang="greek"> ἅπαντα τοὐν
                  </foreign>Reiske):<foreign lang="greek"> ἅπαντας γοῦν τʼ </foreign>codd.</note>
              ἐμοὶ σωθήσεται· </l>
            <l>ἄρξουσιν ἄλλοι, τήνδʼ ἐγὼ σώσω πόλιν. </l>
            <l>ἐκεῖνο δʼ οὗ τὸ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐκεῖνο
                  δʼ οὗ τὸ </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ἐκεῖνο δʼ οὐ
              ΝΑ.</foreign></note> πλεῖστον ἐν κοινῷ μέρος, </l>
            <l>οὐκ ἔσθʼ ἑκούσης τῆς ἐμῆς ψυχῆς ἄτερ,<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἄτερ</lemma> <foreign lang="greek"> ἄνερ </foreign>Valckenaer:<foreign lang="greek"> ἀνήρ </foreign>Bothe.</note>
            </l>
            <l>προγόνων παλαιὰ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παλαιὰ
                  </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> πάλαι ΝΑ.</foreign></note> θέσμιʼ
                ὅστις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">θέσμιʼ ὅστις
                  </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> θέσμιά τις ΝΑ.</foreign></note>
                ἐκβαλεῖ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐκβαλεῖ
                  </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ἐκβάλλει </foreign>codd.</note>· </l>
            <l>οὐδʼ ἀντʼ ἐλάας<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀντʼ
                  ἐλάας </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> ἂν τελείας
              </foreign>codd.</note> χρυσέας τε Γοργόνος </l>
            <l>τρίαιναν ὀρθὴν στᾶσαν ἐν πόλεως βάθροις </l>
            <l>Εὔμολπος οὐδὲ Θρῇξ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Θρῇξ </foreign>Dindorf:<foreign lang="greek"> Θρᾲξ </foreign>codd.</note>
                ἀναστέψει<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀναστέψει
                  </foreign>Musgrave:<foreign lang="greek"> ἀναστρέψει </foreign>codd.</note>
              λεὼς </l>
            <l>στεφάνοισι, Παλλὰς δʼ οὐδαμοῦ τιμήσεται. </l>
            <l>χρῆσθʼ, ὦ πολῖται, τοῖς ἐμοῖς λοχεύμασιν, </l>
            <l>σῴζεσθε,<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> σῴζεσθε
                  </foreign>habent<foreign lang="greek"> καὶ </foreign>codd., om. Ald.</note>
              νικᾶτʼ· ἀντὶ γὰρ ψυχῆς μιᾶς </l>
            <l>οὐκ ἔσθʼ ὅπως οὐ τήνδʼ ἐγὼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὐ τήνδʼ ἐγὼ </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ὑμῖν τήνδʼ
                  ἐγὼ οὐ </foreign>codd.</note> σώσω πόλιν. </l>
            <l>ὦ πατρίς, εἴθε πάντες οἳ ναίουσί σε </l>
            <l>οὕτω φιλοῖεν ὡς ἐγώ· καὶ ῥᾳδίως </l>
            <l>οἰκοῖμεν ἄν σε, κοὐδὲν ἂν πάσχοις κακόν.</l>
          </quote><bibl>ευριπιδες, ερεξητηευς</bibl>
          <milestone unit="section" n="101"/><milestone unit="para" ed="P"/>ταῦτα, ὦ ἄνδρες,
          τοὺς πατέρας ὑμῶν ἐπαίδευε. φύσει γὰρ οὐσῶν φιλοτέκνων πασῶν τῶν γυναικῶν,
          ταύτην ἐποίησε τὴν πατρίδα μᾶλλον τῶν παίδων φιλοῦσαν, ἐνδεικνύμενος ὅτι
          εἴπερ αἱ γυναῖκες τοῦτο τολμήσουσι ποιεῖν, τούς γʼ ἄνδρας ἀνυπέρβλητόν τινα
          δεῖ τὴν εὔνοιαν ὑπὲρ τῆς πατρίδος ἔχειν, καὶ μὴ φεύγειν αὐτὴν
          ἐγκαταλιπόντας μηδὲ καταισχύνειν πρὸς ἅπαντας τοὺς Ἕλληνας, ὥσπερ
          Λεωκράτης. <milestone unit="section" n="102"/><milestone unit="para" ed="P"/>βούλομαι
          δʼ ὑμῖν καὶ τὸν Ὅμηρον παρασχέσθαι ἐπαινῶν.<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">τὸν Ὅμηρον  <gap></gap> ἐπαινῶν</lemma> <foreign lang="greek">τῶν Ὁμήρου  <gap></gap> 
              ἐπῶν </foreign> Reiske.</note> οὕτω γὰρ ὑπέλαβον ὑμῶν οἱ πατέρες σπουδαῖον
          εἶναι ποιητὴν ὥστε νόμον ἔθεντο καθʼ ἑκάστην πεντετηρίδα<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πεντετηρίδα </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> πενταετηρίδα </foreign>codd.</note> τῶν Παναθηναίων μόνου τῶν ἄλλων ποιητῶν
          ῥαψῳδεῖσθαι τὰ ἔπη, ἐπίδειξιν ποιούμενοι πρὸς τοὺς Ἕλληνας ὅτι τὰ
          κάλλιστα τῶν ἔργων προῃροῦντο. εἰκότως· οἱ μὲν γὰρ νόμοι διὰ τὴν συντομίαν
          οὐ διδάσκουσιν ἀλλʼ ἐπιτάττουσιν ἃ δεῖ ποιεῖν, οἱ δὲ ποιηταὶ μιμούμενοι τὸν
          ἀνθρώπινον βίον, τὰ κάλλιστα τῶν ἔργων ἐκλεξάμενοι, μετὰ λόγου καὶ
          ἀποδείξεως τοὺς ἀνθρώπους συμπείθουσιν. <milestone unit="section" n="103"/> Ἕκτωρ
          γὰρ τοῖς Τρωσὶ παρακελευόμενος ὑπὲρ τῆς πατρίδος τάδʼ εἴρηκεν·<quote type="verse">
            <l met="dactylic">ἀλλὰ μάχεσθʼ ἐπὶ νηυσὶ διαμπερές.<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">διαμπερές</lemma> <foreign lang="greek"> ἀολλέες </foreign>
              <bibl n="Hom. Il. 15.494">ηομ. ιλ. 15.494</bibl>.</note> ὃς δέ κεν ὑμέων </l>
            <l>βλήμενος ἠὲ τυπεὶς θάνατον καὶ πότμον ἐπίσπῃ, </l>
            <l>τεθνάτω. οὔ οἱ ἀεικὲς ἀμυνομένῳ περὶ πάτρης </l>
            <l>τεθνάμεν· ἀλλʼ ἄλοχός τε σόη καὶ νήπια τέκνα,<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">καὶ νήπια τέκνα</lemma> <foreign lang="greek"> καὶ παῖδες
                  ὀπίσσω </foreign>ibid. 497.</note>
            </l>
            <l>καὶ κλῆρος καὶ οἶκος<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">καὶ
                  κλῆρος καὶ οἶκος</lemma> <foreign lang="greek"> καὶ οἶκος καὶ κλῆρος </foreign>ibid.
              498.</note> ἀκήρατος, εἴ κεν Ἀχαιοὶ </l>
            <l>οἴχωνται σὺν νηυσὶ φίλην ἐς πατρίδα γαῖαν.</l>
          </quote><bibl n="Hom. Il. 15.494">ηομ. ιλ. 15.494</bibl>
          <milestone unit="section" n="104"/><milestone unit="para" ed="P"/>τούτων τῶν ἐπῶν
          ἀκούοντες, ὦ ἄνδρες, οἱ πρόγονοι ὑμῶν καὶ τὰ τοιαῦτα τῶν ἔργων ζηλοῦντες
          οὕτως ἔσχον πρὸς ἀρετὴν ὥστʼ οὐ μόνον ὑπὲρ τῆς αὑτῶν πατρίδος, ἀλλὰ
          καὶ πάσης <add>τῆς</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τῆς </foreign>add. Blume.</note> Ἑλλάδος ὡς κοινῆς ἤθελον ἀποθνῄσκειν. οἱ
          γοῦν <del>ἐν</del><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐν
            </foreign>del. Es.</note> Μαραθῶνι παραταξάμενοι τοῖς βαρβάροις τὸν ἐξ ἁπάσης
          τῆς Ἀσίας στόλον ἐκράτησαν, τοῖς ἰδίοις κινδύνοις κοινὴν ἄδειαν ἅπασι
          τοῖς Ἕλλησι κτώμενοι, οὐκ ἐπὶ τῇ δόξῃ μέγα φρονοῦντες ἀλλʼ ἐπὶ τῷ
          ταύτης ἄξια πράττειν, τῶν μὲν Ἑλλήνων προστάτας, τῶν δὲ βαρβάρων δεσπότας
          ἑαυτοὺς καθιστάντες· οὐ γὰρ λόγῳ τὴν ἀρετὴν ἐπετήδευον ἀλλʼ ἔργῳ πᾶσιν
            ἐνεδείκνυντο.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐνεδείκνυντο
              </foreign>Cohn:<foreign lang="greek"> ἀνεδείκνυντο Ν· ἐπεδείκνυντο Α.</foreign></note>
          <milestone unit="section" n="105"/> τοιγαροῦν οὕτως ἦσαν ἄνδρες σπουδαῖοι καὶ
          κοινῇ καὶ ἰδίᾳ οἱ τότε τὴν πόλιν οἰκοῦντες ὥστε τοῖς ἀνδρειοτάτοις
          Λακεδαιμονίοις ἐν τοῖς ἔμπροσθεν χρόνοις πολεμοῦσι πρὸς Μεσσηνίους ἀνεῖλεν ὁ
          θεός, παρʼ ἡμῶν ἡγεμόνα λαβεῖν καὶ νικήσειν τοὺς ἐναντίους. καίτοι εἰ τοῖν
          ἀφʼ Ἡρακλέους γεγενημένοιν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῖν  <gap></gap> γεγενημένοιν </foreign>Bursian:<foreign lang="greek"> τοῖς  <gap></gap> 
              γεγενημένοις</foreign>codd.:<foreign lang="greek"> τῶν  <gap></gap> γεγενημένων
            </foreign>Ald.</note> οἳ ἀεὶ βασιλεύουσιν ἐν Σπάρτῃ, τοὺς παρʼ ἡμῶν
          ἡγεμόνας ἀμείνους ὁ θεὸς ἔκρινε, πῶς οὐκ ἀνυπέρβλητον χρὴ τὴν ἐκείνων
          ἀρετὴν νομίζειν; <milestone unit="section" n="106"/> τίς γὰρ οὐκ οἶδε τῶν
          Ἑλλήνων ὅτι Τυρταῖον στρατηγὸν ἔλαβον παρὰ τῆς πόλεως, μεθʼ οὗ καὶ τῶν
          πολεμίων ἐκράτησαν καὶ τὴν περὶ τοὺς νέους ἐπιμέλειαν συνετάξαντο, οὐ μόνον
          εἰς τὸν παρόντα κίνδυνον ἀλλʼ εἰς ἅπαντα τὸν αἰῶνα βουλευσάμενοι καλῶς;
          κατέλιπε γὰρ αὐτοῖς ἐλεγεῖα ποιήσας, ὧν ἀκούοντες <milestone unit="section" n="107"/> παιδεύονται πρὸς ἀνδρείαν· καὶ περὶ τοὺς ἄλλους ποιητὰς
          οὐδένα λόγον ἔχοντες περὶ τούτου οὕτω σφόδρα ἐσπουδάκασιν ὥστε νόμον
          ἔθεντο, ὅταν ἐν τοῖς ὅπλοις ἐξεστρατευμένοι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐξεστρατευμένοι </foreign>Es:<foreign lang="greek">
              ἐκστρατευόμενοι </foreign>codd.</note> ὦσι,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὦσι </foreign>A. G. Becker:<foreign lang="greek"> εἰσί
            </foreign>codd.</note> καλεῖν ἐπὶ τὴν τοῦ βασιλέως σκηνὴν ἀκουσομένους τῶν
          Τυρταίου ποιημάτων ἅπαντας, νομίζοντες οὕτως ἂν αὐτοὺς μάλιστα πρὸ τῆς
          πατρίδος ἐθέλειν ἀποθνῄσκειν. χρήσιμον δʼ ἐστὶ καὶ τούτων ἀκοῦσαι τῶν
          ἐλεγείων, ἵνʼ ἐπίστησθε οἷα ποιοῦντες εὐδοκίμουν παρʼ ἐκείνοις.<quote type="verse">
            <l met="elegiac">τεθνάμεναι γὰρ καλὸν ἐνὶ προμάχοισι πεσόντα </l>
            <l>ἄνδρʼ ἀγαθόν, περὶ ᾗ πατρίδι μαρνάμενον. </l>
            <l>τὴν δʼ αὐτοῦ προλιπόντα πόλιν καὶ πίονας ἀγροὺς </l>
            <l>πτωχεύειν πάντων ἔστʼ ἀνιηρότατον, </l>
            <l>πλαζόμενον σὺν μητρὶ φίλῃ καὶ πατρὶ γέροντι </l>
            <l>παισί τε σὺν μικροῖς κουριδίῃ τʼ ἀλόχῳ. </l>
            <l>ἐχθρὸς μὲν γὰρ τοῖσι μετέσσεται, οὕς κεν ἵκηται </l>
            <l>χρημοσύνῃ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">χρημοσύνῃ
                  </foreign>Bergk:<foreign lang="greek"> χρησμοσύνῃ </foreign>codd.</note> τʼ
              εἴκων καὶ στυγερῇ πενίῃ, </l>
            <l>αἰσχύνει δὲ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δὲ
                  </foreign>Hartung:<foreign lang="greek"> τε </foreign>codd.</note> γένος, κατὰ
              δʼ ἀγλαὸν εἶδος ἐλέγχει, </l>
            <l>πᾶσα δʼ ἀτιμίη καὶ κακότης ἕπεται. </l>
            <l>εἰ δʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εἰ δʼ
                  </foreign>Francke:<foreign lang="greek"> εἴθʼ </foreign>codd.</note> οὕτως
              ἀνδρός τοι ἀλωμένου οὐδεμίʼ ὤρη </l>
            <l>γίγνεται οὐδʼ αἰδώς, οὔτʼ ὀπίσω γένεος,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γένεος </foreign>Ahrens:<foreign lang="greek"> τέλος
                  </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> εἰσοπίσω τελέθει </foreign>Ald.</note>
            </l>
            <l>θυμῷ γῆς περὶ τῆσδε μαχώμεθα, καὶ περὶ παίδων </l>
            <l>θνῄσκωμεν ψυχέων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ψυχέων
                  </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> ψυχάων </foreign>codd.</note> μηκέτι
              φειδόμενοι. </l>
            <l>ὦ νέοι, ἀλλὰ μάχεσθε παρʼ ἀλλήλοισι μένοντες, </l>
            <l>μηδὲ φυγῆς αἰσχρῆς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">αἰσχρῆς </foreign>Sauppe:<foreign lang="greek"> αἰσχρᾶς
              </foreign>codd.</note> ἄρχετε μηδὲ φόβου, </l>
            <l>ἀλλὰ μέγαν ποιεῖσθε καὶ ἄλκιμον ἐν φρεσὶ θυμόν, </l>
            <l>μηδὲ φιλοψυχεῖτʼ ἀνδράσι μαρνάμενοι· </l>
            <l>τοὺς δὲ παλαιοτέρους, ὧν οὐκέτι γούνατʼ ἐλαφρά, </l>
            <l>μὴ καταλείποντες φεύγετε, τοὺς γεραιούς. </l>
            <l>αἰσχρὸν γὰρ δὴ τοῦτο, μετὰ προμάχοισι πεσόντα </l>
            <l>κεῖσθαι πρόσθε νέων ἄνδρα παλαιότερον, </l>
            <l>ἤδη λευκὸν ἔχοντα κάρη πολιόν τε γένειον, </l>
            <l>θυμὸν ἀποπνείοντʼ ἄλκιμον ἐν κονίῃ, </l>
            <l>αἱματόεντʼ αἰδοῖα φίλαις ἐν χερσὶν ἔχοντα </l>
            <l>(αἰσχρὰ τά γʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">τά
                  γʼ</lemma> <foreign lang="greek"> τάδʼ </foreign>Baiter et Sauppe:<foreign lang="greek"> τά τʼ
                </foreign>G. Hermann.</note> ὀφθαλμοῖς καὶ νεμεσητὸν ἰδεῖν) </l>
            <l>καὶ χρόα γυμνωθέντα. νέοισι δὲ πάντʼ ἐπέοικεν, </l>
            <l>ὄφρʼ ἐρατῆς ἥβης ἀγλαὸν ἄνθος ἔχῃ· </l>
            <l>ἀνδράσι μὲν θηητὸς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">θηητὸς
                  </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> θνητοῖσιν </foreign>codd.</note> ἰδεῖν,
              ἐρατὸς δὲ γυναιξὶν </l>
            <l>ζωὸς ἐών, καλὸς δʼ ἐν προμάχοισι πεσών. </l>
            <l>ἀλλά τις εὖ διαβὰς μενέτω ποσὶν ἀμφοτέροισιν </l>
            <l>στηριχθεὶς ἐπὶ γῆς, χεῖλος ὀδοῦσι δακών.</l>
          </quote><bibl>τψρταευς</bibl>
          <milestone unit="section" n="108"/><milestone unit="para" ed="P"/>καλά γʼ, ὦ ἄνδρες,
          καὶ χρήσιμα τοῖς βουλομένοις προσέχειν. οὕτω τοίνυν εἶχον πρὸς ἀνδρείαν οἱ
          τούτων ἀκούοντες ὥστε πρὸς τὴν πόλιν ἡμῶν περὶ τῆς ἡγεμονίας ἀμφισβητεῖν,
          εἰκότως· τὰ γὰρ κάλλιστα τῶν ἔργων ἀμφοτέροις ἦν κατειργασμένα. οἱ μὲν γὰρ
          πρόγονοι τοὺς βαρβάρους ἐνίκησαν, οἳ πρῶτοι τῆς Ἀττικῆς ἐπέβησαν, καὶ
          καταφανῆ ἐποίησαν τὴν ἀνδρείαν τοῦ πλούτου καὶ τὴν ἀρετὴν τοῦ πλήθους
          περιγιγνομένην· Λακεδαιμόνιοι δʼ ἐν Θερμοπύλαις παραταξάμενοι ταῖς μὲν τύχαις
            οὐχ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὐχ </foreign>add. N.</note>
            ὁμοίαις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὁμοίαις
              </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ὁμοίως </foreign>codd.</note> ἐχρήσαντο,
          τῇ δʼ ἀνδρείᾳ πολὺ πάντων διήνεγκαν. <milestone unit="section" n="109"/>
          τοιγαροῦν ἐπὶ τοῖς ἠρίοις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἠρίοις </foreign>Wurm:<foreign lang="greek"> ὁρίοις τοῦ βίου
          </foreign>codd.</note> μαρτύρια ἔστιν ἰδεῖν τῆς ἀρετῆς αὐτῶν ἀναγεγραμμένα
          ἀληθῆ πρὸς ἅπαντας τοὺς Ἕλληνας, ἐκείνοις μέν·<quote type="verse">
            <l met="elegiac">ὦ ξεῖνʼ, ἄγγειλον Λακεδαιμονίοις ὅτι τῇδε </l>
            <l>κείμεθα τοῖς κείνων πειθόμενοι νομίμοις,</l>
          </quote><bibl>σιμονιδες</bibl>τοῖς δʼ ὑμετέροις προγόνοις·<quote type="verse">
            <l met="elegiac">Ἑλλήνων προμαχοῦντες Ἀθηναῖοι Μαραθῶνι </l>
            <l>χρυσοφόρων Μήδων ἐστόρεσαν δύναμιν.</l>
          </quote><bibl>σιμονιδες</bibl>
          <milestone unit="section" n="110"/><milestone unit="para" ed="P"/>ταῦτα, ὦ Ἀθηναῖοι,
          καὶ μνημονεύεσθαι καλὰ καὶ τοῖς πράξασιν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῖς πράξασιν </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> ταῖς πράξεσιν
            </foreign>codd.</note> ἔπαινος καὶ τῇ πόλει δόξα ἀείμνηστος. ἀλλʼ οὐχ ὃ
          Λεωκράτης πεποίηκεν, ἀλλʼ ἑκὼν τὴν ἐξ ἅπαντος τοῦ αἰῶνος συνηθροισμένην τῇ
          πόλει δόξαν κατῄσχυνεν. ἐὰν μὲν οὖν αὐτὸν ἀποκτείνητε, δόξετε πᾶσι τοῖς
          Ἕλλησι καὶ ὑμεῖς τὰ τοιαῦτα τῶν ἔργων μισεῖν· εἰ δὲ μή, καὶ τοὺς
          προγόνους τῆς παλαιᾶς δόξης ἀποστερήσετε καὶ τοὺς ἄλλους πολίτας μεγάλα
          βλάψετε. οἱ γὰρ ἐκείνους μὴ θαυμάζοντες τοῦτον πειράσονται μιμεῖσθαι,
          νομίζοντες ἐκεῖνα μὲν παρὰ τοῖς παλαιοῖς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῖς παλαιοῖς </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> τοῖς πολεμίοις
            </foreign>codd.</note> εὐδοκιμεῖν, παρʼ ὑμῖν δʼ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παρʼ ὑμῖν δʼ </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> παρὰ δʼ
              ὑμῖν Α· παρʼ ὑμῖν Ν.</foreign></note> ἀναίδειαν καὶ προδοσίαν καὶ δειλίαν
          κεκρίσθαι κάλλιστον. <milestone unit="section" n="111"/><milestone unit="para" ed="P"/>εἰ <add>δὲ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δὲ
            </foreign>add. Stephanus.</note> μὴ δύνασθε ὑπʼ ἐμοῦ διδαχθῆναι ὃν τρόπον δεῖ
          πρὸς τοὺς τοιούτους ἔχειν, σκέψασθε ἐκείνους τίνα τρόπον ἐλάμβανον παρʼ
          αὐτῶν τὴν τιμωρίαν· ὥσπερ γὰρ τὰ καλὰ τῶν ἔργων ἠπίσταντο ἐπιτηδεύειν,
          οὕτω καὶ τὰ πονηρὰ προῃροῦντο κολάζειν. ἐκεῖνοι γάρ, ὦ ἄνδρες, θεωρήσατε
          ὡς ὠργίζοντο τοῖς προδόταις καὶ κοινοὺς ἐχθροὺς ἐνόμιζον εἶναι τῆς πόλεως.
            <milestone unit="section" n="112"/> Φρυνίχου γὰρ ἀποσφαγέντος νύκτωρ παρὰ τὴν
          κρήνην τὴν ἐν τοῖς οἰσύοις ὑπὸ Ἀπολλοδώρου καὶ Θρασυβούλου, καὶ τούτων
          ληφθέντων καὶ εἰς τὸ δεσμωτήριον ἀποτεθέντων ὑπὸ τῶν τοῦ Φρυνίχου φίλων,
          αἰσθόμενος ὁ δῆμος τὸ γεγονὸς τούς τε εἱρχθέντας ἐξήγαγε,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">αἰσθόμενος  <gap></gap> ἐξήγαγε
              </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> αἰσθανόμενος  <gap></gap> 
          ἐσῆγε</foreign>codd.</note> καὶ βασάνων γενομένων ἀνέκρινε, καὶ ζητῶν τὸ πρᾶγμα
          εὗρε τὸν μὲν Φρύνιχον προδιδόντα τὴν πόλιν, τοὺς δʼ ἀποκτείναντας αὐτὸν
          ἀδίκως <milestone unit="section" n="113"/> εἱρχθέντας· καὶ ψηφίζεται ὁ δῆμος
          Κριτίου εἰπόντος τὸν μὲν νεκρὸν κρίνειν προδοσίας, κἂν δόξῃ προδότης ὢν
          ἐν τῇ χώρᾳ τεθάφθαι, τά τε<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">τε</lemma> <foreign lang="greek"> γε </foreign>Jacob.</note> ὀστᾶ αὐτοῦ ἀνορύξαι καὶ ἐξορίσαι
          ἔξω τῆς Ἀττικῆς, ὅπως ἂν μὴ κέηται ἐν τῇ χώρᾳ μηδὲ τὰ ὀστᾶ τοῦ τὴν
          χώραν καὶ τὴν πόλιν προδιδόντος. ἐψηφίσαντο <milestone unit="section" n="114"/>
            δὲ<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> δὲ
              </foreign>habent<foreign lang="greek"> τινες </foreign>codd., del. Heinrich.</note>
          καὶ ἐὰν ἀπολογῶνταί τινες ὑπὲρ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὑπὲρ </foreign>Herwerden:<foreign lang="greek"> περὶ
          </foreign>codd.</note> τοῦ τετελευτηκότος, ἐὰν ἁλῷ ὁ τεθνηκώς, ἐνόχους εἶναι
          καὶ τούτους τοῖς αὐτοῖς ἐπιτιμίοις· οὕτως οὐδὲ βοηθεῖν τοῖς τοὺς ἄλλους
          ἐγκαταλείπουσιν ἡγοῦντο δίκαιον εἶναι, ἀλλʼ ὁμοίως ἂν προδοῦναι τὴν πόλιν
          καὶ τὸν διασῴζοντα τὸν προδότην. τοιγαροῦν οὕτω μισοῦντες τοὺς ἀδικοῦντας
          καὶ τὰ τοιαῦτα κατʼ αὐτῶν ψηφιζόμενοι ἀσφαλῶς ἐκ τῶν κινδύνων ἀπηλλάττοντο.
          λαβὲ δʼ αὐτοῖς τὸ ψήφισμα, γραμματεῦ, καὶ ἀνάγνωθι.<quote type="*yh/fisma">
            <title>Ψήφισμα</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="115"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε, ὦ ἄνδρες,
          τούτου τοῦ ψηφίσματος. ἔπειτα ἐκεῖνοι μὲν τὰ τοῦ προδότου ὀστᾶ ἀνορύξαντες
          ἐκ τῆς Ἀττικῆς ἐξώρισαν καὶ τοὺς ἀπολογουμένους ὑπὲρ αὐτοῦ Ἀρίσταρχον
          καὶ Ἀλεξικλέα ἀπέκτειναν καὶ οὐδʼ ἐν τῇ χώρᾳ ταφῆναι ἐπέτρεψαν· ὑμεῖς δʼ
          αὐτὸ τὸ σῶμα τὸ προδεδωκὸς τὴν πόλιν ζῶν καὶ ὑποχείριον ἔχοντες τῇ ψήφῳ,
          ἀτιμώρητον ἐάσετε; <milestone unit="section" n="116"/> καὶ τοσοῦτόν γʼ
            ἔσεσθε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γʼ ἔσεσθε
              </foreign>Gebauer:<foreign lang="greek"> ἔσεσθέ γε </foreign>codd.</note> τῶν
          προγόνων χείρους ὅσον ἐκεῖνοι μὲν τοὺς λόγῳ μόνον τῷ προδότῃ βοηθήσαντας
          ταῖς ἐσχάταις τιμωρίαις μετῆλθον, ὑμεῖς δὲ αὐτὸν τὸν ἔργῳ καὶ οὐ λόγῳ
          τὸν δῆμον ἐγκαταλιπόντα ὡς οὐδὲν ἀδικοῦντα ἀφήσετε; μὴ δῆτα, ὦ ἄνδρες
          δικασταί, <add>οὔτε γὰρ ὅσιον</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὔτε γὰρ ὅσιον </foreign>add. Petrie:<foreign lang="greek"> οὔτε
              γὰρ ἔμφυτον </foreign>ci. Blass.</note> ὑμῖν οὔτε<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">οὔτε</lemma> <foreign lang="greek"> οὕτω </foreign>Ald.</note>
          πάτριον, ἀναξίως ὑμῶν αὐτῶν ψηφίζεσθε. καὶ γὰρ εἰ μὲν ἕν τι τοιοῦτον
          γεγονὸς ἦν ψήφισμα, εἶχεν ἄν τις εἰπεῖν ὡς διʼ ὀργὴν μᾶλλον ἢ διʼ
          ἀλήθειαν ἐποιήσαντο· ὅταν δὲ παρὰ πάντων ὁμοίως εἰληφότες ὦσι τὴν αὐτὴν
          τιμωρίαν, πῶς οὐκ εὔδηλον ὅτι φύσει πᾶσι τοῖς τοιούτοις ἔργοις ἐπολέμουν;
            <milestone unit="section" n="117"/> ἵππαρχον γὰρ τὸν Χάρμου,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">Χάρμου </foreign>Harpocration (s.v.<foreign lang="greek"> Ἵππαρχος. </foreign>Cf. <bibl n="Aristot. Ath. Pol.                 22.4">αριστοτ. ξονστ ατη.
              22.4</bibl>):<foreign lang="greek"> Τιμάρχου </foreign>codd.</note> οὐχ
          ὑπομείναντα τὴν περὶ τῆς προδοσίας ἐν τῷ δήμῳ κρίσιν ἀλλʼ ἔρημον τὸν
          ἀγῶνα ἐάσαντα, θανάτῳ τοῦτον ζημιώσαντες, ἐπειδὴ τῆς ἀδικίας οὐκ ἔλαβον
          τὸ σῶμα ὅμηρον, τὴν εἰκόνα αὐτοῦ ἐξ ἀκροπόλεως καθελόντες καὶ
          συγχωνεύσαντες καὶ ποιήσαντες στήλην, ἐψηφίσαντο εἰς ταύτην ἀναγράφειν τοὺς
          ἀλιτηρίους καὶ τοὺς προδότας· καὶ αὐτὸς ὁ Ἵππαρχος ἐν ταύτῃ τῇ στήλῃ
          ἀναγέγραπται, <milestone unit="section" n="118"/> καὶ οἱ ἄλλοι δὲ προδόται. καί
          μοι λαβὲ πρῶτον μὲν τὸ ψήφισμα, καθʼ ὃ ἡ εἰκὼν τοῦ Ἱππάρχου τοῦ προδότου
          ἐξ ἀκροπόλεως καθῃρέθη, ἔπειτα τῆς στήλης τὸ ὑπόγραμμα καὶ τοὺς ὕστερον
            προσαναγραφέντας<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">προσαναγραφέντας </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> προαναγραφέντας
            </foreign>codd.</note> προδότας εἰς ταύτην τὴν στήλην, καὶ ἀναγίγνωσκε,
            γραμματεῦ.<quote type="decree and inscription">
            <title>Ψήφισμα καὶ Ὑπόγραμμα τῆς Στήλης</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="119"/><milestone unit="para" ed="P"/>τί δοκοῦσιν ὑμῖν,
          ὦ ἄνδρες; ἆρά γʼ ὁμοίως ὑμῖν περὶ τῶν ἀδικούντων γιγνώσκειν, καὶ οὐκ,
          ἐπειδὴ καὶ τὸ σῶμα οὐκ ἐδύναντο ὑποχείριον <del>τοῦ
            προδότου</del><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῦ προδότου
            </foreign>del. Es.</note> λαβεῖν, τὸ μνημεῖον τοῦ προδότου ἀνελόντες ταῖς
          ἐνδεχομέναις τιμωρίαις ἐκόλασαν; οὐχ ὅπως τὸν χαλκοῦν ἀνδριάντα
          συγχωνεύσειαν, ἀλλʼ ἵνα τοῖς ἐπιγιγνομένοις παράδειγμα εἰς τὸν λοιπὸν χρόνον
          ὡς εἶχον πρὸς τοὺς προδότας καταλίποιεν. <milestone unit="section" n="120"/><milestone unit="para" ed="P"/>λαβὲ δʼ αὐτοῖς καὶ τὸ ἕτερον ψήφισμα
            <add>τὸ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὸ
            </foreign>add. Thalheim.</note> περὶ τῶν εἰς Δεκέλειαν μεταστάντων, ὅτε ὁ
          δῆμος ὑπὸ Λακεδαιμονίων ἐπολιορκεῖτο, ὅπως εἰδῶσιν ὅτι περὶ τῶν προδοτῶν
          οἱ πρόγονοι ὁμοίας καὶ ἀκολούθους ἀλλήλαις τὰς τιμωρίας ἐποιοῦντο.
          ἀναγίγνωσκε, γραμματεῦ.<quote type="*yh/fisma">
            <title>Ψήφισμα</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="121"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε, ὦ ἄνδρες,
          καὶ τούτου τοῦ ψηφίσματος, ὅτι τῶν ἐν τῷ πολέμῳ μεταστάντων εἰς Δεκέλειαν
          κατέγνωσαν, καὶ ἐψηφίσαντο, ἐάν τις αὐτῶν ἐπανιὼν ἁλίσκηται, ἀπαγαγεῖν
          Ἀθηναίων τὸν βουλόμενον πρὸς τοὺς θεσμοθέτας, παραλαβόντας δὲ παραδοῦναι τῷ
          ἐπὶ τοῦ ὀρύγματος. ἔπειτα ἐκεῖνοι μὲν τοὺς ἐν αὐτῇ τῇ χώρᾳ μεταστάντας
          οὕτως ἐκόλαζον, ὑμεῖς δὲ τὸν ἐκ τῆς πόλεως καὶ τῆς χώρας ἐν τῷ πολέμῳ
          φυγόντα εἰς Ῥόδον καὶ προδόντα τὸν δῆμον οὐκ ἀποκτενεῖτε; πῶς οὖν δόξετε
          ἀπόγονοι εἶναι ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν; <milestone unit="section" n="122"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἄξιον τοίνυν ἀκοῦσαι καὶ <add>τοῦ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῦ </foreign>add. Reiske.</note> περὶ τοῦ ἐν
          Σαλαμῖνι τελευτήσαντος γενομένου ψηφίσματος, ὃν ἡ βουλή, ὅτι λόγῳ μόνον
          ἐνεχείρει προδιδόναι τὴν πόλιν, περιελομένη τοὺς στεφάνους αὐτοχειρὶ
          ἀπέκτεινεν. γενναῖον δʼ, ὦ ἄνδρες, τὸ ψήφισμα καὶ ἄξιον τῶν ὑμετέρων
          προγόνων, δικαίως· εὐγενεῖς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εὐγενεῖς </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> συγγενεῖς </foreign>codd.</note>
          γὰρ οὐ μόνον τὰς ψυχὰς ἀλλὰ καὶ τὰς τῶν ἀδικούντων τιμωρίας
            ἐκέκτηντο.<quote type="*yh/fisma">
            <title>Ψήφισμα</title>
            <note anchored="yes" resp="Loeb">Titulum, quem supra post<foreign lang="greek">
                ἀπέκτεινεν </foreign>habet N, om. alii codd., huc transtulit Rehdantz.</note>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="123"/><milestone unit="para" ed="P"/>τί οὖν, ὦ ἄνδρες;
          ἆρά γʼ ὑμῖν δοκεῖ βουλομένοις μιμεῖσθαι τοὺς προγόνους πάτριον εἶναι
          Λεωκράτην μὴ οὐκ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὐκ
            </foreign>add. N.</note> ἀποκτεῖναι; ὁπότε γὰρ ἐκεῖνοι ἀνάστατον τὴν πόλιν
          οὖσαν τὸν λόγῳ μόνον προδιδόντα οὕτως ἀπέκτειναν, τί ὑμᾶς προσήκει τὸν
          ἔργῳ καὶ οὐ λόγῳ τὴν οἰκουμένην ἐκλιπόντα ποιῆσαι; ἆρʼ οὐχ ὑπερβαλέσθαι
          ἐκείνους ταῖς τιμωρίαις;<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ταῖς
              τιμωρίαις </foreign>Stephanus:<foreign lang="greek"> τῆς τιμωρίας
          </foreign>codd.</note> καὶ ὅτʼ ἐκεῖνοι τοὺς ἐπιχειρήσαντας<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> ἐπιχειρήσαντας </foreign>Reiske<foreign lang="greek"> ἑαυτούς, </foreign>post<foreign lang="greek"> σωτηρίας
              </foreign>Blass<foreign lang="greek"> τὴν πόλιν </foreign>add.</note> τῆς παρὰ
          τοῦ δήμου σωτηρίας ἀποστερεῖν οὕτως ἐκόλασαν, τί ὑμᾶς προσήκει τὸν
            αὐτοῦ<note anchored="yes" resp="Loeb">
            <foreign lang="greek">αὐτοῦ Ζ· αὐτὴν ΝΑ.</foreign>
          </note> τοῦ δήμου τὴν σωτηρίαν προδόντα ποιῆσαι; καὶ ὅτε ὑπὲρ τῆς δόξης
          ἐκεῖνοι τοὺς αἰτίους ἐτιμωροῦντο, τί ὑμᾶς ὑπὲρ τῆς πατρίδος προσήκει
          ποιεῖν; <milestone unit="section" n="124"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἱκανὰ μὲν
          οὖν καὶ ταῦτα τὴν τῶν προγόνων γνῶναι διάνοιαν, ὡς εἶχον πρὸς τοὺς
          παρανομοῦντας εἰς τὴν πόλιν· οὐ μὴν ἀλλʼ ἔτι βούλομαι τῆς στήλης ἀκοῦσαι
          ὑμᾶς τῆς ἐν τῷ βουλευτηρίῳ περὶ τῶν προδοτῶν καὶ τῶν τὸν δῆμον
          καταλυόντων· τὸ γὰρ μετὰ πολλῶν παραδειγμάτων διδάσκειν ῥᾳδίαν ὑμῖν τὴν
          κρίσιν καθίστησι. μετὰ γὰρ τοὺς τριάκοντα οἱ πατέρες ὑμῶν, πεπονθότες ὑπὸ
          τῶν πολιτῶν οἷα οὐδεὶς πώποτε τῶν Ἑλλήνων ἠξίωσε,<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἠξίωσε</lemma> del. Dobree.</note>
          καὶ μόλις εἰς τὴν ἑαυτῶν κατεληλυθότες, ἁπάσας τὰς ὁδοὺς τῶν ἀδικημάτων
          ἐνέφραξαν, πεπειραμένοι καὶ εἰδότες τὰς ἀρχὰς καὶ τὰς ἐφόδους τῶν τὸν
          δῆμον προδιδόντων. <milestone unit="section" n="125"/> ἐψηφίσαντο γὰρ καὶ ὤμοσαν,
          ἐάν τις τυραννίδι ἐπιτιθῆται<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐπιτιθῆται </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἐπιθῆται
          </foreign>codd.</note> ἢ τὴν πόλιν προδιδῷ ἢ τὸν δῆμον καταλύῃ, τὸν
          αἰσθανόμενον καθαρὸν εἶναι ἀποκτείναντα, καὶ κρεῖττον ἔδοξεν αὐτοῖς τοὺς
          τὴν αἰτίαν ἔχοντας τεθνάναι μᾶλλον ἢ πειραθέντας μετὰ ἀληθείας αὐτοὺς
          δουλεύειν· ἀρχὴν γὰρ οὕτως ᾤοντο δεῖν ζῆν τοὺς πολίτας, ὥστε μηδʼ εἰς
          ὑποψίαν ἐλθεῖν μηδένα τούτων τῶν ἀδικημάτων. καὶ μοι λαβὲ τὸ ψήφισμα.<quote type="*yh/fisma">
            <title>Ψήφισμα</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="126"/><milestone unit="para" ed="P"/>ταῦτα, ὦ ἄνδρες,
          ἔγραψαν εἰς τὴν στήλην, κα ταύτην ἔστησαν εἰς τὸ βουλευτήριον, ὑπόμνημα τοῖς
          καθʼ ἑκάστην ἡμέραν συνιοῦσι καὶ βουλευομένοις ὑπὲρ τῆς πατρίδος, ὡς δεῖ
          πρὸς τοὺς τοιούτους ἔχειν. καὶ διὰ τοῦτο ἄν τις αἴσθηται μόνον μέλλοντας
          αὐτοὺς τούτων τι ποιεῖν, ἀποκτενεῖν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀποκτενεῖν </foreign>Cobet:<foreign lang="greek"> ἀποκτείνειν
            </foreign>codd.</note> συνώμοσαν, εἰκότως· τῶν μὲν γὰρ ἄλλων ἀδικημάτων
          ὑστέρας δεῖ τετάχθαι τὰς τιμωρίας, προδοσίας δὲ καὶ δήμου καταλύσεως προτέρας.
          εἰ γὰρ προήσεσθε<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">προήσεσθε
              </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> ποιήσεσθε </foreign>codd.</note> τοῦτον τὸν
          καιρόν, ἐν ᾧ μέλλουσιν ἐκεῖνοι κατὰ τῆς πατρίδος φαῦλόν τι πράττειν, οὐκ
          ἔστιν ὑμῖν μετὰ ταῦτα δίκην παρʼ αὐτῶν ἀδικούντων λαβεῖν· κρείττους γὰρ
          ἤδη γίγνονται τῆς παρὰ τῶν ἀδικουμένων τιμωρίας. <milestone unit="section" n="127"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἐνθυμεῖσθε τοίνυν, ὦ ἄνδρες, τῆς
          προνοίας ταύτης καὶ τῶν ἔργων ἀξίως, καὶ μὴ ἐπιλανθάνεσθε ἐν τῇ ψήφῳ
          οἵων ἀνδρῶν ἔκγονοί ἐστε, ἀλλὰ παρακελεύεσθε ὑμῖν αὐτοῖς, ὅπως ὅμοια
          ἐκείνοις καὶ ἀκόλουθα ἐν τῇ τήμερον ἡμέρᾳ ἐψηφισμένοι ἐκ τοῦ δικαστηρίου
          ἐξίητε. ὑπομνήματα δʼ ἔχετε καὶ παραδείγματα τῆς ἐκείνων τιμωρίας τὰ ἐν
          τοῖς περὶ τῶν ἀδικούντων ψηφίσμασιν ὡρισμένα· διομωμόκατε δʼ ἐν τῷ ψηφίσματι
          τῷ Δημοφάντου κτενεῖν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">κτενεῖν
              </foreign>Cobet:<foreign lang="greek"> κτείνειν </foreign>codd.</note> τὸν τὴν
          πατρίδα προδιδόντα καὶ λόγῳ καὶ ἔργῳ καὶ χειρὶ καὶ ψήφῳ. μὴ γὰρ οἴεσθε
          τῶν μὲν οὐσιῶν, ἃς ἄν οἱ πρόγονοι καταλίπωσι, κληρονόμοι εἶναι, τῶν δʼ
          ὅρκων καὶ τῆς πίστεως, ἣν δόντες οἱ πατέρες ὑμῶν ὅμηρον τοῖς θεοῖς τῆς
          κοινῆς εὐδαιμονίας τῆς πόλεως μετεῖχον, ταύτης δὲ μὴ κληρονομεῖν. <milestone unit="section" n="128"/><milestone unit="para" ed="P"/>οὐ μόνον τοίνυν ἡ πόλις
          ὑμῶν οὕτως ἔσχε πρὸς τοὺς προδιδόντας ἀλλὰ καὶ Λακεδαιμόνιοι. Καὶ μή μοι
          ἀχθεσθῆτε, ὦ ἄνδρες, εἰ πολλάκις μέμνημαι τῶν ἀνδρῶν τούτων· καλὸν γάρ
          ἐστʼ ἐκ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐστʼ ἐκ
              </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> ἐστιν ἐκ Ν· ἐστι </foreign>cett.</note>
          πόλεως εὐνομουμένης περὶ τῶν δικαίων παραδείγματα λαμβάνειν, ἵνʼ
            ἀσφαλέστερον<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἵνʼ
              ἀσφαλέστερον </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> ἀσφαλέστερον γὰρ
            </foreign>codd.</note> ἕκαστος ὑμῶν τὴν δικαίαν καὶ τὴν εὔορκον ψῆφον
            θῆται.<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">θῆται</lemma> <foreign lang="greek"> θήσεται
            </foreign>Schaub.</note> Παυσανίαν γὰρ τὸν βασιλέα αὐτῶν προδιδόντα τῷ
          Πέρσῃ τὴν Ἑλλάδα λαβόντες, ἐπειδὴ ἔφθασε καταφυγὼν εἰς τὸ τῆς Χαλκιοίκου
          ἱερόν, τὴν θύραν ἀποικοδομήσαντες,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀποικοδομήσαντες </foreign>Duker:<foreign lang="greek">
              ἀνοικοδομήσαντες </foreign>codd.</note> καὶ τὴν ὀροφὴν ἀποσκευάσαντες, καὶ
          κύκλῳ περιστρατοπεδεύσαντες, οὐ πρότερον ἀπῆλθον πρὶν ἢ τῷ λιμῷ
          ἀπέκτειναν, <milestone unit="section" n="129"/> καὶ πᾶσιν ἐπίσημον ἐποίησαν τὴν
            τιμωρίαν,<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">τὴν
              τιμωρίαν</lemma> del. Heinrich:<foreign lang="greek"> τῇ τιμωρίᾳ
            </foreign>Morus.</note> ὅτι οὐδʼ αἱ παρὰ τῶν θεῶν ἐπικουρίαι τοῖς προδόταις
          βοηθοῦσιν, εἰκότως· οὐδὲν γὰρ πρότερον ἀδικοῦσιν<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἀδικοῦσιν</lemma> del. Bekker.</note> ἢ περὶ
          τοὺς θεοὺς ἀσεβοῦσι τῶν πατρίων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">πατρίων </foreign>Sauppe:<foreign lang="greek"> πατρῴων
            </foreign>codd.</note> νομίμων αὐτοὺς<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">αὐτοὺς </foreign>Schulze:<foreign lang="greek"> ἑαυτοὺς
            </foreign>codd.</note> ἀποστεροῦντες. μέγιστον δὲ τῶν ἐκεῖ γεγενημένων
          τεκμήριόν ἐστιν ὃ μέλλω λέγειν· νόμον γὰρ ἔθεντο περὶ ἁπάντων τῶν μὴ
          ʼθελόντων ὑπὲρ τῆς πατρίδος κινδυνεύειν, διαρρήδην λέγοντα ἀποθνῄσκειν, εἰς
          αὐτὸ τοῦτο τὴν τιμωρίαν τάξαντες, εἰς ὃ μάλιστα φοβούμενοι τυγχάνουσι, καὶ
          τὴν ἐκ τοῦ πολέμου σωτηρίαν ὑπεύθυνον ἐποίησαν κινδύνῳ μετʼ αἰσχύνης. ἵνα
          δʼ εἰδῆτε ὅτι οὐ λόγον ἀναπόδεικτον εἴρηκα, ἀλλὰ μετʼ ἀληθείας<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> ἀληθείας </foreign>add.<foreign lang="greek"> ὑμῖν Ν.</foreign></note> παραδείγματα, φέρε αὐτοῖς τὸν
            νόμον.<quote type="*no/mos *lakedaimoni/wn">
            <title>Νόμος Λακεδαιμονίων</title>
          </quote>
          <milestone unit="section" n="130"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἐνθυμεῖσθε δὴ ὡς
          καλὸς ὁ νόμος, ὦ ἄνδρες, καὶ σύμφορος οὐ μόνον ἐκείνοις ἀλλὰ καὶ τοῖς
          ἄλλοις ἀνθρώποις. ὁ γὰρ παρὰ τῶν πολιτῶν φόβος ἰσχυρὸς ὢν ἀναγκάσει τοὺς
          πρὸς τοὺς πολεμίους κινδύνους ὑπομένειν· τίς γὰρ ὁρῶν θανάτῳ ζημιούμενον τὸν
          προδότην ἐν τοῖς κινδύνοις ἐκλείψει τὴν πατρίδα; ἢ τίς παρὰ τὸ συμφέρον τῆς
          πόλεως φιλοψυχήσει, εἰδὼς ὑποκειμένην αὑτῷ <add>ταύτην</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ταύτην </foreign>add. Scheibe.</note>
          τιμωρίαν; οὐδεμίαν γὰρ ἄλλην δεῖ ζημίαν εἶναι τῆς δειλίας ἢ θάνατον·
          εἰδότες γὰρ ὅτι δυοῖν κινδύνοιν ὑποκειμένοιν ἀναγκαῖον ἔσται θατέρου
          μετασχεῖν, πολὺ μᾶλλον αἱρήσονται τὸν πρὸς τοὺς πολεμίους ἢ τὸν πρὸς τοὺς
          νόμους καὶ τοὺς πολίτας. <milestone unit="section" n="131"/><milestone unit="para" ed="P"/>τοσούτῳ δʼ ἂν δικαιότερον οὗτος ἀποθάνοι τῶν ἐκ τῶν
          στρατοπέδων φευγόντων,<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">φευγόντων</lemma> <foreign lang="greek"> φυγόντων </foreign>Es.</note> ὅσον οἱ μὲν εἰς τὴν πόλιν
          ἥκουσιν ὡς ὑπὲρ ταύτης μαχούμενοι ἢ κοινῇ μετὰ τῶν ἄλλων πολιτῶν
            συνατυχήσοντες,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">συνατυχήσοντες
              </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> συνατυχοῦντες </foreign>codd.</note> οὑτοσὶ
          δʼ ἐκ τῆς πατρίδος ἔφυγεν, ἰδίᾳ τὴν σωτηρίαν ποριζόμενος, οὐδʼ ὑπὲρ τῆς
          ἰδίας ἑστίας ἀμύνεσθαι τολμήσας, ἀλλὰ μόνος οὗτος τῶν πάντων ἀνθρώπων καὶ
          τὰ τῆς φύσεως οἰκεῖα καὶ ἀναγκαῖα προδέδωκεν, ἃ καὶ τοῖς ἀλόγοις ζῴοις
          μέγιστα καὶ σπουδαιότατα διείληπται. <milestone unit="section" n="132"/> τὰ
            γοῦν<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> γοῦν
              </foreign>codd.<foreign lang="greek"> ζῷα </foreign>habent, del. G. Hermann.</note>
          πετεινά, ἃ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἃ, </foreign>quod
            infra post<foreign lang="greek"> τάχος </foreign>habent codd., huc transtulit
          Reiske.</note> μάλιστα πέφυκε πρὸς τάχος,<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">τάχος</lemma> <foreign lang="greek"> τὸ τάχος ΝΑ· τὸ </foreign>om. cett.</note> ἔστιν
          ἰδεῖν ὑπὲρ τῆς αὑτῶν νεοττιᾶς ἐθέλοντα ἀποθνῄσκειν· ὅθεν καὶ τῶν ποιητῶν
          τινες εἰρήκασιν·<quote type="verse">
            <l met="iambic">οὐδʼ ἀγρία γὰρ ὄρνις, ἢν πλάσῃ δόμον, </l>
            <l>ἄλλην<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἄλλην
                  </foreign>Coraes:<foreign lang="greek"> ἄλλῃ </foreign>codd.</note> νεοσσοὺς
              ἠξίωσεν ἐντεκεῖν.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἠξίωσεν
                  ἐντεκεῖν </foreign>Scaliger:<foreign lang="greek"> ἐντεκεῖν ἠξίωσεν
                </foreign>codd.</note></l>
          </quote><bibl>υνκνοων</bibl>ἀλλὰ Λεωκράτης τοσοῦτον ὑπερβέβληκε δειλίᾳ
          ὥστε τὴν πατρίδα τοῖς πολεμίοις ἐγκατέλιπε. <milestone unit="section" n="133"/>
          τοιγαροῦν οὐδεμία πόλις αὐτὸν εἴασε παρʼ αὑτῇ μετοικεῖν, ἀλλὰ μᾶλλον τῶν
            ἀνδροφόνων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τῶν ἀνδροφόνων
            </foreign>N corr. (2):<foreign lang="greek"> τὸν ἀνδροφόνον ΝΑ.</foreign></note>
          ἤλαυνεν, εἰκότως· οἱ μὲν γὰρ φόνου φεύγοντες εἰς ἑτέραν πόλιν μεταστάντες
          οὐκ ἔχουσιν ἐχθροὺς τοὺς ὑποδεξαμένους, τοῦτον δὲ τίς ἂν ὑποδέξαιτο πόλις;
          ὃς γὰρ ὑπὲρ τῆς αὑτοῦ πατρίδος οὐκ ἐβοήθησε, ταχύ γʼ ἂν ὑπὲρ τῆς
          ἀλλοτρίας κίνδυνόν τινʼ ὑπομείνειεν. κακοὶ γὰρ καὶ πολῖται καὶ ξένοι καὶ
          ἰδίᾳ φίλοι οἱ τοιοῦτοι τῶν ἀνθρώπων εἰσίν, οἳ τῶν μὲν ἀγαθῶν τῶν τῆς
          πόλεως μεθέξουσιν, ἐν δὲ ταῖς ἀτυχίαις οὐδὲ βοηθείας ἀξιώσουσι. <milestone unit="section" n="134"/> καίτοι τὸν ὑπὸ τῶν μηδὲν ἀδικουμένων μισούμενον καὶ
          ἐξελαυνόμενον τί δεῖ παθεῖν ὑφʼ ὑμῶν τῶν τὰ δεινότατα πεπονθότων; ἆρʼ οὐ
          τῆς ἐσχάτης τιμωρίας τυγχάνειν; καὶ μήν, ὦ ἄνδρες, τῶν πώποτε προδοτῶν
          δικαιότατʼ ἂν Λεωκράτης, εἴ τις μείζων εἴη τιμωρία θανάτου, ταύτην ὑπόσχοι.
          οἱ μὲν γὰρ ἄλλοι προδόται, μέλλοντες ἀδικεῖν ὅταν ληφθῶσι,<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὅταν ληφθῶσι </foreign>Contius:<foreign lang="greek"> ὅταν μὴ ληφθῶσι </foreign>N pr. A:<foreign lang="greek"> ὅταν
              ἢ</foreign>(vel<foreign lang="greek"> δὴ) ληφθῶσι </foreign>N corr.
          (2)</note> τιμωρίαν ὑπέχουσιν· οὗτος δὲ μόνος διαπεπραγμένος ἕπερ ἐπεχείρησε,
          τὴν πόλιν ἐγκαταλιπὼν κρίνεται. <milestone unit="section" n="135"/><milestone unit="para" ed="P"/>θαυμάζω δὲ καὶ τῶν συνηγορεῖν αὐτῷ μελλόντων, διὰ τι ποτε τοῦτον
          ἀξιώσουσιν ἀποφυγεῖν. πότερον διὰ τὴν πρὸς αὑτοὺς φιλίαν; ἀλλʼ ἔμοιγε
          δοκοῦσι δικαίως οὐκ ἂν χάριτος τυχεῖν ἀλλʼ ἀποθανεῖν, ὅτι χρῆσθαι τούτῳ
          τολμῶσι. πρὶν μὲν γὰρ τοῦτο πρᾶξαι Λεωκράτην ἄδηλον ἦν ὁποῖοί τινες ὄντες
          ἐτύγχανον, νῦν δὲ πᾶσι φανερὸν ὅτι τοῖς αὐτοῖς ἤθεσι χρώμενοι τὴν πρὸς
          τοῦτον φιλίαν διαφυλάττουσιν, ὥστε πολὺ πρότερον ὑπὲρ αὑτῶν αὐτοῖς ἐστιν
          ἀπολογητέον ἢ τοῦτον παρʼ ὑμῶν ἐξαιτητέον. <milestone unit="section" n="136"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἡγοῦμαι δʼ ἔγωγε καὶ τὸν πατέρα αὐτῷ τὸν
          τετελευτηκότα, εἴ τις ἄρʼ ἔστιν αἴσθησις τοῖς ἐκεῖ περὶ τῶν ἐνθάδε
          γιγνομένων, ἁπάντων ἂν χαλεπώτατον γενέσθαι δικαστήν, οὗ τὴν χαλκῆν εἰκόνα
          ἔκδοτον κατέλιπε τοῖς πολεμίοις ἐν τῷ τοῦ Διὸς <add>τοῦ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τοῦ </foreign>add. Ald.</note>
          σωτῆρος ἱεροσυλῆσαι καὶ αἰκίσασθαι, καὶ ἣν ἐκεῖνος ἔστησε μνημεῖον τῆς
          αὑτοῦ μετριότητος, ταύτην αὐτὸς ἐπονείδιστον ἐποίησε· τοιούτου γὰρ υἱοῦ
          πατὴρ προσαγορεύεται. <milestone unit="section" n="137"/> διὸ καὶ πολλοί μοι
          προσεληλύθασιν, ὦ ἄνδρες, ἐρωτῶντες διὰ τί οὐκ ἐνέγραψα τοῦτο εἰς τὴν
          εἰσαγγελίαν, προδεδωκέναι τὴν εἰκόνα τὴν τοῦ πατρὸς τὴν ἐν τῷ τοῦ Διὸς
          τοῦ σωτῆρος ἀνακειμένην. ἐγὼ δʼ, ὦ ἄνδρες, οὐκ ἠγνόουν τοῦτο τἀδίκημʼ
          ἄξιον <add>ὂν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ὂν
            </foreign>add. Bekker.</note> τῆς μεγίστης τιμωρίας, ἀλλʼ οὐχ ἡγούμην δεῖν περὶ
          προδοσίας τοῦτον κρίνων ὄνομα Διὸς σωτῆρος ἐπιγράψαι πρὸς τὴν εἰσαγγελίαν.
            <milestone unit="section" n="138"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἐκπέπληγμαι δὲ
          μάλιστα ἐπὶ τοῖς μήτε γένει μήτε φιλίᾳ μηδὲν προσήκουσι, μισθοῦ δὲ
          συναπολογουμένοις ἀεὶ τοῖς κρινομένοις, εἰ λελήθασιν ὑμᾶς τῆς ἐσχάτης ὀργῆς
          δικαίως ἂν τυγχάνοντες. τὸ γὰρ ὑπὲρ τῶν ἀδικησάντων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀδικησάντων </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἀδικημάτων </foreign>codd.</note> ἀπολογεῖσθαι τεκμήριόν ἐστιν
          ὅτι καὶ τῶν πεπραγμένων οἱ τοιοῦτοι<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">οἱ τοιοῦτοι</lemma> <foreign lang="greek"> τοῖς τοιούτοις </foreign>Blass.</note> ἂν
          μετάσχοιεν. οὐ γὰρ δεῖ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δεῖ
              </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> δὴ </foreign>codd.</note> καθʼ ὑμῶν
          γεγενῆσθαι δεινὸν ἀλλʼ ὑπὲρ ὑμῶν καὶ τῶν νόμων καὶ τῆς δημοκρατίας.
            <milestone unit="section" n="139"/><milestone unit="para" ed="P"/>καίτοι τινὲς αὐτῶν
            οὐκέτι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">οὐκέτι
              </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> οὐκ ἐπὶ </foreign>codd.</note> τοῖς
          λόγοις ὑμᾶς παρακρούσασθαι ζητοῦσιν, ἀλλʼ ἤδη ταῖς αὑτῶν λῃτουργίαις<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">λῃτουργίαις </foreign>Blass:<foreign lang="greek"> λειτουργίαις </foreign>codd.</note> ἐξαιτεῖσθαι τοὺς κρινομένους
          ἀξιώσουσιν· ἐφʼ οἷς ἔγωγε καὶ μάλιστʼ ἀγανακτῶ. εἰς γὰρ τὸν ἴδιον οἶκον
          αὐτὰς περιποιησάμενοι, κοινὰς χάριτας ὑμᾶς ἀπαιτοῦσιν. οὐ γὰρ εἴ τις
            ἱπποτρόφηκεν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἱπποτρόφηκεν
              </foreign>Es:<foreign lang="greek"> ἱπποτετρόφηκεν </foreign>codd.</note> ἢ
          κεχορήγηκε λαμπρῶς ἢ τῶν ἄλλων τῶν τοιούτων τι δεδαπάνηκεν, ἄξιός ἐστι παρʼ
          ὑμῶν τοιαύτης χάριτος (ἐπὶ τούτοις γὰρ αὐτὸς μόνος στεφανοῦται, τοὺς
          ἄλλους οὐδὲν ὠφελῶν), ἀλλʼ εἴ τις τετριηράρχηκε λαμπρῶς ἢ τείχη
          τῇ πατρίδι περιέβαλεν ἢ πρὸς τὴν κοινὴν σωτηρίαν ἐκ τῶν <milestone unit="section" n="140"/> ἰδίων συνευπόρησε· ταῦτα γάρ ἐστι κοινῶς ὑπὲρ ὑμῶν
          ἁπάντων, καὶ ἐν μὲν τούτοις ἔστιν ἰδεῖν τὴν ἀρετὴν τῶν ἐπιδεδωκότων, ἐν
          ἐκείνοις δὲ τὴν εὐπορίαν μόνον<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">μόνον </foreign>A corr.:<foreign lang="greek"> μόνων </foreign>N: om. A
            pr., Blass.</note> τῶν δεδαπανηκότων. ἡγοῦμαι δʼ ἔγωγε οὐδένʼ<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> οὐδένʼ </foreign>codd.<foreign lang="greek">
              ἂν </foreign>habent, del. Franke.</note> οὕτω μεγάλα τὴν πόλιν εὐηργετηκέναι,
          ὥστʼ ἐξαίρετον ἀξιοῦν λαμβάνειν χάριν τὴν κατὰ τῶν προδιδόντων τιμωρίαν,
          οὐδʼ οὕτως ἀνόητον ὥστε φιλοτιμεῖσθαι μὲν πρὸς τὴν πόλιν, τούτῳ δὲ βοηθεῖν
          ὃς αὐτοῦ πρώτου τὰς φιλοτιμίας ἠφάνισεν· εἰ μὴ νὴ Δία μὴ ταὐτὰ τῇ
          πατρίδι καὶ τούτοις ἐστὶ συμφέροντα. Ἐχρῆν μὲν οὖν, ὦ ἄνδρες, <milestone unit="section" n="141"/><milestone unit="para" ed="P"/>εἰ καὶ περὶ οὐδενὸς ἄλλου
          νόμιμόν ἐστι παῖδας καὶ γυναῖκας παρακαθισαμένους ἑαυτοῖς τοὺς δικαστὰς
          δικάζειν, ἀλλʼ οὖν γε περὶ προδοσίας κρίνοντας οὕτως ὅσιον εἶναι τοῦτο
          πράττειν, ὅπως ὁπόσοι τοῦ κινδύνου μετεῖχον ἐν ὀφθαλμοῖς ὄντες, καὶ
          ὁρώμενοι καὶ ἀναμιμνῄσκοντες ὅτι τοῦ κοινοῦ παρὰ πᾶσιν ἐλέου οὐκ
          ἠξιώθησαν, πικροτέρας τὰς γνώσεις κατὰ τοῦ ἀδικοῦντος παρεσκεύαζον.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παρεσκεύαζον </foreign>Es:<foreign lang="greek"> παρασκευάζωσιν </foreign>NA corr.:<foreign lang="greek">
              παρασκευάζουσι </foreign>A pr.</note> ἐπειδὴ δʼ οὐ νόμιμον οὐδʼ εἰθισμένον
          ἐστίν, ἀλλʼ ἀναγκαῖον ὑμᾶς ὑπὲρ ἐκείνων δικάζειν, τιμωρησάμενοι γοῦν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γοῦν </foreign>Jenicke:<foreign lang="greek"> οὖν </foreign>codd.</note> Λεωκράτη καὶ ἀποκτείναντες αὐτὸν
          ἀπαγγείλατε τοῖς ὑμετέροις αὐτῶν παισὶ καὶ γυναιξὶν ὅτι ὑποχείριον λαβόντες
          τὸν προδότην αὐτῶν ἐτιμωρήσασθε. <milestone unit="section" n="142"/> καὶ γὰρ
          δεινὸν καὶ σχέτλιον, ὅταν νομίζῃ δεῖν Λεωκράτης ἴσον ἔχειν ὁ φυγὼν ἐν
          τῇ τῶν μεινάντων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">μεινάντων
              </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> σωσάντων </foreign>codd.</note> πόλει, καὶ
          ὁ μὴ κινδυνεύσας ἐν τῇ τῶν παραταξαμένων, καὶ ὁ μὴ διαφυλάξας ἐν τῇ τῶν
          σωσάντων, ἀλλʼ ἥκῃ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἥκῃ
              </foreign>Stephanus:<foreign lang="greek"> ἥκει </foreign>codd.</note> ἱερῶν
            θυσιῶν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">θυσιῶν
              </foreign>Taylor:<foreign lang="greek"> οὐσιῶν </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> ὁσίων </foreign>Reiske.</note> ἀγορᾶς νόμων πολιτείας μεθέξων, ὑπὲρ ὧν
          τοῦ μὴ καταλυθῆναι χίλιοι τῶν ὑμετέρων πολιτῶν ἐν Χαιρωνείᾳ ἐτελεύτησαν καὶ
          δημοσίᾳ αὐτοὺς ἡ πόλις ἔθαψαν<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">ἔθαψαν</lemma> <foreign lang="greek"> ἔθαψεν </foreign>Taylor, sed cf.<foreign lang="greek"> 87 ἔδοσαν.</foreign></note>· ὧν οὗτος οὐδὲ τὰ ἐλεγεῖα τὰ
          ἐπιγεγραμμένα τοῖς μνημείοις ἐπανιὼν εἰς τὴν πόλιν ᾐδέσθη, ἀλλʼ οὕτως
          ἀναιδῶς ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς τῶν πενθησάντων τὰς ἐκείνων συμφορὰς ἡγεῖται δεῖν
          ἀναστρέφεσθαι. <milestone unit="section" n="143"/> καὶ αὐτίκα μάλʼ ὑμᾶς ἀξιώσει
          ἀκούειν αὐτοῦ ἀπολογουμένου κατὰ τοὺς νόμους· ὑμεῖς δʼ ἐρωτᾶτε αὐτὸν
          ποίους; οὓς ἐγκαταλιπὼν ᾤχετο. καὶ ἐᾶσαι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἐᾶσαι </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> ἐάσετε
            </foreign>codd.</note> αὐτὸν οἰκεῖν ἐν τοῖς τείχεσι τῆς πατρίδος· ποίοις; ἃ
            μόνος<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ποίοις; ἃ μόνος
              </foreign>Reiske:<foreign lang="greek"> ποιησάμενοι </foreign>codd.</note> τῶν
            πολιτῶν<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> πολίτων </foreign>N
            pr. A corr.<foreign lang="greek"> οἷς </foreign>habent, N corr. (2) A pr.<foreign lang="greek"> οὓς,</foreign>del. Bekker.</note> οὐ συνδιεφύλαξε. καὶ
          ἐπικαλεῖται τοὺς θεοὺς σώσοντας αὐτὸν ἐκ τῶν κινδύνων· τίνας; οὐχ ὧν τοὺς
          νεὼς καὶ τὰ ἕδη καὶ τὰ τεμένη προὔδωκε; καὶ δεήσεται καὶ ἱκετεύσει
          ἐλεῆσαι αὐτόν· τίνων; οὐχ οἷς τὸν αὐτὸν ἔρανον<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τὸν αὐτὸν ἔρανον </foreign>Scaliger:<foreign lang="greek"> τῶν αὐτῶν ἐράνων </foreign>codd.</note> εἰς τὴν σωτηρίαν
          εἰσενεγκεῖν οὐκ ἐτόλμησε; Ῥοδίους ἱκετευέτω· τὴν γὰρ ἀσφάλειαν <milestone unit="section" n="144"/> ἐν τῇ ἐκείνων πόλει μᾶλλον ἢ ἐν τῇ ἑαυτοῦ
          πατρίδι ἐνόμισεν εἶναι. ποία δʼ ἡλικία δικαίως ἂν τοῦτον ἐλεήσειε; πότερον
          ἡ τῶν πρεσβυτέρων; ἀλλʼ οὐδὲ γηροτροφηθῆναι οὐδʼ ἐν ἐλευθέρῳ
            <add>τῷ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τῷ
            </foreign>add. Dobree.</note> ἐδάφει τῆς πατρίδος αὐτοῖς ταφῆναι τὸ καθʼ αὑτὸν
          μέρος παρέδωκεν. ἀλλʼ ἡ τῶν νεωτέρων; καὶ τίς <add>ἂν</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἂν </foreign>add. Schaub.</note>
          ἀναμνησθεὶς τῶν ἡλικιωτῶν τῶν ἐν Χαιρωνείᾳ ἑαυτῷ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἑαυτῷ </foreign>Morus:<foreign lang="greek">
              ἑαυτοῖς </foreign>codd.</note> συμπαραταξαμένων καὶ τῶν κινδύνων τῶν αὐτῶν
          μετασχόντων, σώσειε τὸν τὰς ἐκείνων θήκας προδεδωκότα, καὶ τῇ αὐτῇ ψήφῳ
          τῶν μὲν ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας τελευτησάντων παράνοιαν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παράνοιαν </foreign>Reiske:<foreign lang="greek">
              παρανοίας </foreign>codd.</note> καταγνοίη, τὸν δʼ ἐγκαταλιπόντα<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">δʼ ἐγκαταλιπόντα </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> δὲ καταλιπόντα </foreign>codd.</note> τὴν πατρίδα ὡς εὖ
          φρονοῦντα ἀθῷον ἀφείη; <milestone unit="section" n="145"/> ἐξουσίαν ἄρα δώσετε
          τῷ βουλομένῳ καὶ λόγῳ καὶ ἔργῳ τὸν δῆμον καὶ ὑμᾶς κακῶς ποιεῖν. οὐ γὰρ
          μόνον νῦν οἱ φεύγοντες κατέρχονται, ὅταν ὁ ἐγκαταλιπὼν τὴν πόλιν καὶ φυγὴν
          αὐτὸς ἑαυτοῦ καταγνοὺς καὶ οἰκήσας ἐν Μεγάροις ἐπὶ προστάτου πλείω πέντʼ
          ἢ ἓξ ἔτη<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἔτη
              </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> τῇ </foreign>codd.</note> ἐν τῇ χώρᾳ καὶ
          ἐν τῇ πόλει ἀναστρέφηται, ἀλλὰ καὶ ὁ μηλόβοτον τὴν Ἀττικὴν ἀνεῖναι<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀνεῖναι </foreign>Baiter:<foreign lang="greek"> εἶναι </foreign>codd.</note> φανερᾷ τῇ ψήφῳ καταψηφισάμενος,
          οὗτος ἐν ταύτῃ τῇ χώρᾳ σύνοικος ὑμῶν γίγνεται.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">γίγνεται </foreign>Rehdantz:<foreign lang="greek">
              γένηται </foreign>codd.:<foreign lang="greek"> γεγένηται </foreign>Thalheim.</note>
          <milestone unit="section" n="146"/><milestone unit="para" ed="P"/>βούλομαι δʼ ἔτι
          βραχέα πρὸς ὑμᾶς εἰπὼν καταβῆναι, καὶ τὸ ψήφισμα τοῦ δήμου παρασχόμενος, ὃ
          περὶ εὐσεβείας ἐποιήσατο· χρήσιμον γὰρ ὑμῖν ἐστι τοῖς μέλλουσι τὴν ψῆφον
          φέρειν. καί μοι λέγε αὐτό.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">αὐτό </foreign>Baiter et Sauppe:<foreign lang="greek"> τὸ αὐτὸ ψήφισμα
            </foreign>codd.</note><quote type="*yh/fisma">
            <title>Ψήφισμα</title>
          </quote><milestone unit="para" ed="P"/>ἐγὼ τοίνυν μηνύω τὸν ἀφανίζοντα ταῦτα
          πάντα πρὸς ὑμᾶς τοὺς κυρίους ὄντας κολάσαι, ὑμέτερον δʼ ἐστὶ καὶ ὑπὲρ
          ὑμῶν καὶ ὑπὲρ τῶν θεῶν τιμωρήσασθαι Λεωκράτην. τὰ γὰρ ἀδικήματα, ἕως μὲν
          ἂν ᾖ ἄκριτα, παρὰ τοῖς πράξασίν ἐστιν, ἐπειδὰν δὲ κρίσις γένηται, παρὰ
          τοῖς μὴ δικαίως ἐπεξελθοῦσιν. εὖ δʼ ἴστε, ὦ ἄνδρες, ὅτι νῦν κρύβδην
          ψηφιζόμενος ἕκαστος ὑμῶν φανερὰν ποιήσει τὴν <milestone unit="section" n="147"/>
          αὑτοῦ διάνοιαν τοῖς θεοῖς. ἡγοῦμαι δʼ, ὦ ἄνδρες, ὑπὲρ ἁπάντων τῶν
          μεγίστων καὶ δεινοτάτων ἀδικημάτων μίαν ὑμᾶς ψῆφον ἐν τῇ τήμερον ἡμέρᾳ
          φέρειν, οἷς ἅπασιν ἔνοχον ὄντα Λεωκράτην ἔστιν ἰδεῖν, προδοσίας μὲν ὅτι
          τὴν πόλιν ἐγκαταλιπὼν<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek">
              ἐγκαταλιπὼν Ν </foreign>mancus.</note> τοῖς πολεμίοις ὑποχείριον ἐποίησε,
          δήμου δὲ καταλύσεως ὅτι οὐχ ὑπέμεινε τὸν ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας κίνδυνον,
          ἀσεβείας δʼ ὅτι τοῦ τὰ τεμένη τέμνεσθαι καὶ τοὺς νεὼς κατασκάπτεσθαι τὸ καθʼ
          ἑαυτὸν γέγονεν αἴτιος, τοκέων δὲ κακώσεως<note anchored="yes" resp="Loeb">Post<foreign lang="greek"> κακώσεως </foreign>codd.<foreign lang="greek"> ὅτι
            </foreign>habent, del. Morus.</note> τὰ μνημεῖα αὐτῶν ἀφανίζων καὶ τῶν νομίμων
          ἀποστερῶν, λιποταξίου<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">λιποταξίου
              </foreign>Es:<foreign lang="greek"> λειποταξίου </foreign>codd.</note> δὲ καὶ
          ἀστρατείας οὐ παρασχὼν τὸ σῶμα τάξαι τοῖς στρατηγοῖς. <milestone unit="section" n="148"/> ἔπειτα τούτου τις ἀποψηφιεῖται, καὶ συγγνώμην ἕξει τῶν κατὰ
          προαίρεσιν ἀδικημάτων; καὶ τίς οὕτως<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">τίς οὕτως </foreign>Dobree:<foreign lang="greek"> τοσοῦτον
            </foreign>codd.</note> ἐστὶν ἀνόητος ὥστε τοῦτον σῴζων<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">σῴζων </foreign>Ald.:<foreign lang="greek">
              σώζοντα </foreign>codd.</note> τὴν ἑαυτοῦ σωτηρίαν προέσθαι τοῖς ἐγκαταλιπεῖν
          βουλομένοις, καὶ τοῦτον ἐλεήσας αὐτὸς ἀνηλέητος<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀνηλέητος </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἀνελέητος
            </foreign>codd.</note> ὑπὸ τῶν πολεμίων ἀπολέσθαι προαιρήσεται, καὶ τῷ
          προδότῃ τῆς πατρίδος χάριν θέμενος ὑπεύθυνος εἶναι τῇ παρὰ τῶν θεῶν
          τιμωρίᾳ; <milestone unit="section" n="149"/><milestone unit="para" ed="P"/>ἐγὼ μὲν
          οὖν καὶ τῇ πατρίδι βοηθῶν καὶ τοῖς ἱεροῖς καὶ τοῖς νόμοις ἀποδέδωκα τὸν
          ἀγῶνα ὀρθῶς καὶ δικαίως, οὔτε τὸν ἄλλον τούτου βίον διαβαλὼν οὔτʼ ἔξω
          τοῦ πράγματος οὐδὲν κατηγορήσας· ὑμῶν δʼ ἕκαστον χρὴ νομίζειν τὸν Λεωκράτους
          ἀποψηφιζόμενον θάνατον τῆς πατρίδος καὶ ἀνδραποδισμὸν<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">ἀνδραποδισμὸν </foreign>Bekker:<foreign lang="greek"> ἀνδραπόδων </foreign>codd.</note> καταψηφίζεσθαι, καὶ δυοῖν
          καδίσκοιν κειμένοιν τὸν μὲν προδοσίας, τὸν δὲ σωτηρίας εἶναι, καὶ<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">εἶναι, καὶ
              </foreign>Emperius:<foreign lang="greek"> εἵνεκα </foreign>codd.</note> τὰς ψήφους
          φέρεσθαι τὰς μὲν ὑπὲρ ἀναστάσεως τῆς πατρίδος, τὰς δʼ ὑπὲρ ἀσφαλείας καὶ
          τῆς ἐν τῇ πόλει εὐδαιμονίας. <milestone unit="section" n="150"/> ἐὰν μὲν
          Λεωκράτην ἀπολύσητε, προδιδόναι τὴν πόλιν καὶ τὰ ἱερὰ καὶ τὰς ναῦς
          ψηφιεῖσθε· ἐὰν δὲ τοῦτον ἀποκτείνητε, διαφυλάττειν καὶ σῴζειν τὴν πατρίδα
          καὶ τὰς προσόδους καὶ τὴν εὐδαιμονίαν παρακελεύσεσθε.<note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">παρακελεύσεσθε </foreign>Ald.:<foreign lang="greek"> παρακελεύεσθε </foreign>codd.</note> νομίζοντες οὖν, ὦ
          Ἀθηναῖοι, ἱκετεύειν ὑμῶν τὴν χώραν καὶ τὰ δένδρα, δεῖσθαι τοὺς λιμένας
            <add>καὶ</add><note anchored="yes" resp="Loeb"><foreign lang="greek">καὶ
            </foreign>add. Scheibe.</note> τὰ νεώρια καὶ τὰ τείχη τῆς πόλεως, ἀξιοῦν δὲ
          καὶ τοὺς νεὼς καὶ τὰ ἱερὰ βοηθεῖν αὐτοῖς, παράδειγμα ποιήσατε Λεωκράτη,
          ἀναμνησθέντες τῶν κατηγορημένων, ὅτι<note anchored="yes" resp="Loeb">Ante<foreign lang="greek"> ὅτι </foreign>habent<foreign lang="greek"> καὶ </foreign>codd., del.
            Morus.</note> οὐ πλέον ἰσχύει παρʼ ὑμῖν ἔλεος οὐδὲ δάκρυα τῆς ὑπὲρ τῶν
          νόμων καὶ τοῦ δήμου σωτηρίας.<note anchored="yes" resp="Loeb"><lemma lang="greek">σωτηρίας</lemma> <foreign lang="greek">τιμωρίας </foreign> Reiske.</note></p>
      
    </body>
  </text>
</TEI>