<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI>
	<teiHeader status="new" type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>The Third Tetralogy:  Prosecution for Murder Of One Who Pleads Self-Defense </title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author>Antiphon</author>
				<editor role="editor">K. J. Maidment</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>William Merrill</name>
<name>Elli Mylonas</name>
<name>David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
				
			</titleStmt>
			
			<sourceDesc>
				<bibl><idno type="OCLC">5331826</idno><idno type="ISBN">0674993403</idno></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		
		<encodingDesc>
			<refsDecl doctype="TEI.2">
				<state unit="speech" delim="."/>
				<state unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl doctype="TEI.2" n="speech=2">
				<state unit="speech" delim="."/>
				<state unit="tetralogy" delim="."/>
				<state unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl doctype="TEI.2" n="speech=3">
				<state unit="speech" delim="."/>
				<state unit="tetralogy" delim="."/>
				<state unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl doctype="TEI.2" n="speech=4">
				<state unit="speech" delim="."/>
				<state unit="tetralogy" delim="."/>
				<state unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language id="greek">Greek
				</language><language id="la">Latin
				</language><language id="en">English
				</language></langUsage>
			
			<textClass id="gen.forensic.prosecution">
				<keywords><term>Forensic Prosecution</term></keywords>
			</textClass>
			<textClass id="gen.forensic.defense">
				<keywords><term>Forensic Defense</term></keywords>
			</textClass>
			<textClass id="gen.forensic.tetralogy">
				<keywords><term>Forensic Tetralogy</term></keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
		<revisionDesc>
			<change><date>May 1992</date>
				<respStmt><name>W. Merrill</name><resp>ed.</resp></respStmt>
				<item>Threw out Antiph.gk.sgml because first letter of each line was missing. Started from scratch again from Antiph.gk.raw. Change markup in accordance with orator dtd</item>
			</change>
			<change><date>June 1992</date>
				<respStmt><name>W. Merrill</name><resp>ed.</resp></respStmt>
				<item>checkmark</item>
			</change>
			<change><date>9/7/92</date>
				<respStmt><name>EM</name><resp>ed.</resp></respStmt>
				<item>Fixed tetralogy names and div2s again, prior to importing</item>
			</change>
			<change><date>15 October 1999</date>
				<respStmt><name>DAS</name><resp>ed.</resp></respStmt>
				<item>
					$Log: antiph_gk.xml,v $
					Revision 1.1  2009-10-07 21:00:37  rsingh04
					began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files

					Revision 1.3  2009/05/27 15:55:16  rsingh04
					added cvs log keyword

				</item></change>
		<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change></revisionDesc>
	</teiHeader><text><body>
			<div2 n="1" type="tetralogy">
				<head>Κατηγορία φόνου
				<milestone unit="section" n="1"/>
				<p>νενόμισται μὲν ὀρθῶς τὰς φονικὰς δίκας περὶ πλείστου τοὺς κρίνοντας ποιεῖσθαι διώκειν τε καὶ μαρτυρεῖν κατὰ τὸ δίκαιον, μήτε τοὺς ἐνόχους ἀφιέντας μήτε τοὺς καθαροὺς εἰς ἀγῶνα καθιστάντας.
					<milestone unit="section" n="2"/>ὅτε<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὅτε</foreign> Spengel: <foreign lang="greek">ὅ τε</foreign> codd.</note> γὰρ ltὁgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὁ</foreign> add. Thalheim, coll.  3, b. 7, 8.</note> θεὸς βουλόμενος ποιῆσαι τὸ ἀνθρώπινον φῦλον<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">φῦλον Ν· γένος Α.</foreign></note> τοὺς πρώτους<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">πρώτους Ν· πρῶτον Α.</foreign></note> γενομένους ἔφυσεν ἡμῶν, τροφέας τε καὶ ltσωτῆραςgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">σωτῆρας</foreign> add, Thalheim. nonnihil huiusmodi videtur excidisse.</note> παρέδωκε τὴν γῆν καὶ τὴν θάλασσαν, ἵνα μὴ σπάνει τῶν ἀναγκαίων προαποθνῄσκοιμεν τῆς γηραιοῦ τελευτῆς. ὅστις οὖν, τούτων ὑπὸ τοῦ θεοῦ ἀξιωθέντος τοῦ βίου ἡμῶν, ἀνόμως τινὰ ἀποκτείνει, ἀσεβεῖ μὲν περὶ τοὺς θεούς, συγχεῖ δὲ τὰ νόμιμα τῶν ἀνθρώπων.
					<milestone unit="section" n="3"/>ὅ τε γὰρ ἀποθανών, στερόμενος ὧν ὁ θεὸς ἔδωκεν αὐτῷ, εἰκότως θεοῦ τιμωρίαν ὑπολείπει τὴν τῶν ἀλιτηρίων δυσμένειαν, ἣν οἱ παρὰ τὸ δίκαιον κρίνοντες ἢ μαρτυροῦντες, συνασεβοῦντες τῷ ταῦτα δρῶντι, οὐ προσῆκον μίασμα εἰς τοὺς ἰδίους οἴκους εἰσάγονται·
					<milestone unit="section" n="4"/>ἡμεῖς τε οἱ τιμωροὶ τῶν διεφθαρμένων, εἰ διʼ ἄλλην τινὰ ἔχθραν τοὺς ἀναιτίους διώκοιμεν, τῷ μὲν ἀποθανόντι οὐ τιμωροῦντες δεινοὺς ἀλιτηρίους ἕξομεν τοὺς τῶν ἀποθανόντων προστροπαίους, τοὺς δὲ καθαροὺς ἀδίκως ἀποκτείνοντες ἔνοχοι τοῦ φόνου τοῖς ἐπιτιμίοις ἐσμέν, ὑμᾶς δὲ<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">δὲ</foreign> Schaefer: <foreign lang="greek">τε</foreign> codd.</note> ἄνομα δρᾶς πείθοντες καὶ τοῦ ὑμετέρου ἁμαρτήματος ὑπαίτιοι γιγνόμεθα.
					<milestone unit="section" n="5"/>
				</p>
				<p>ἐγὼ μὲν οὖν δεδιὼς ταῦτα, εἰς ὑμᾶς παράγων τὸν ἀσεβήσαντα καθαρὸς τῶν ἐγκλημάτων εἰμί· ὑμεῖς δὲ ἀξίως τῶν προειρημένων τῇ κρίσει προσέχοντες τὸν νοῦν, ἀξίαν δίκην τοῦ πάθους τῷ εἰργασμένῳ ἐπιθέντες,<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀξίαν δίκην τῶν εἰργασμένων ἐπιθ. Α</foreign> pr.</note> ἅπασαν τὴν πόλιν καθαρὰν τοῦ μιάσματος καταστήσετε.
					<milestone unit="section" n="6"/>εἰ μὲν γὰρ ἄκων ἀπέκτεινε τὸν ἄνδρα, ἄξιος ἂν ἦν συγγνώμης τυχεῖν τινός· ὕβρει δὲ καὶ ἀκολασίᾳ παροινῶν εἰς ἄνδρα πρεσβύτην, τύπτων τε καὶ πνίγων ἕως τῆς ψυχῆς ἀπεστέρησεν αὐτόν, ὡς μὲν ἀποκτείνας τοῦ φόνου τοῖς ἐπιτιμίοις ἔνοχός ἐστιν, ὡς δὲ συγχέων ἅπαντα τῶν γεραιοτέρων τὰ νόμιμα οὐδενὸς ἁμαρτεῖν, οἷς οἱ τοιοῦτοι κολάζονται, δίκαιός ἐστιν.
					<milestone unit="section" n="7"/>ὁ μὲν τοίνυν νόμος ὀρθῶς ὑμῖν τιμωρεῖσθαι παραδίδωσιν αὐτόν· τῶν δὲ μαρτύρων ἀκηκόατε, οἳ παρῆσαν παροινοῦντι αὐτῷ. ὑμᾶς δὲ χρὴ τῇ τε ἀνομίᾳ τοῦ παθήματος ἀμύνοντας, τήν τε ὕβριν κολάζοντας ἀξίως τοῦ πάθους, τὴν βουλεύσασαν ψυχὴν ἀνταφελέσθαι αὐτόν.
				</p></div2>
			<div2 n="2" type="tetralogy">
				<head>Ἀπολογία φόνου, ὡς ἀμυνόμενος ἀπέτεινεν
				<milestone unit="section" n="1"/>
				<p>ὅτι μὲν βραχεῖς τοὺς λόγους ἐποιήσαντο, οὐ θαυμάζω αὐτῶν· οὐ γὰρ ὡς μὴ πάθωσιν ὁ κίνδυνος αὐτοῖς ἐστιν, ἀλλʼ ὡς ἐμὲ μὴ δικαίως διʼ ἔχθραν διαφθείρωσιν. ὅτι δʼ ἐξισοῦν τοῖς μεγίστοις ἐγκλήμασιν ἤθελον τὸ πρᾶγμα, οὗ ὁ ἀποθανὼν αὑτῷ αἴτιος καὶ μᾶλλον ἢ ἐγὼ ἐγένετο, εἰκότως ἂν ἀγανακτεῖν μοι δοκῶ. ἄρχων γὰρ χειρῶν ἀδίκων, καὶ παροινῶν εἰς ἄνδρα πολὺ αὑτοῦ σωφρονέστερον, οὐχ αὑτῷ μόνον τῆς συμφορᾶς, ἀλλὰ καὶ ἐμοὶ αἴτιος τοῦ ἐγκλήματος γέγονεν.
					<milestone unit="section" n="2"/>οἶμαι μὲν οὖν ἔγωγε οὔτε δίκαια τούτους οὔθʼ ὅσια δρᾶν ἐγκαλοῦντας ἐμοί. τὸν γὰρ ἄρξαντα τῆς πληγῆς, εἰ μὲν σιδήρῳ ἢ λίθῳ ἢ ξύλῳ ἠμυνάμην αὐτόν, ἠδίκουν μὲν οὐδʼ οὕτως—οὐ γὰρ ταὐτὰ ἀλλὰ μείζονα καὶ πλείονα δίκαιοι οἱ ἄρχοντες ἀντιπάσχειν εἰσίν·—ταῖς δὲ χερσὶ τυπτόμενος ὑπʼ αὐτοῦ, ταῖς χερσὶν ἅπερ ἔπασχον ἀντιδρῶν, πότερα ἠδίκουν;<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">πότερα ἂν ἠδίκουν</foreign> A pr. N:<foreign lang="greek">ἂν</foreign> in <foreign lang="greek">Α</foreign> erasum.</note>
					<milestone unit="section" n="3"/>
				</p>
				<p>εἶεν· ἐρεῖ δέ, “ἀλλʼ ὁ νόμος εἴργων μήτε δικαίως μήτε ἀδίκως ἀποκτείνειν ἔνοχον τοῦ φόνου τοῖς ἐπιτιμίοις ἀποφαίνει σε ὄντα· ὁ γὰρ ἀνὴρ τέθνηκεν.” ἐγὼ δὲ δεύτερον καὶ τρίτον οὐκ ἀποκτεῖναί φημι. εἰ μὲν γὰρ ὑπὸ τῶν πληγῶν ὁ ἀνὴρ παραχρῆμα ἀπέθανεν, ὑπʼ ἐμοῦ μὲν δικαίως δʼ ἂν ἐτεθνήκει—οὐ γὰρ ταὐτὰ ἀλλὰ μείζονα καὶ πλείονα οἱ ἄρξαντες δίκαιοι ἀντιπάσχειν εἰσί·—
					<milestone unit="section" n="4"/>νῦν δὲ πολλαῖς ἡμέραις ὕστερον μοχθηρῷ<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">μοχθηρῷ Ν·πονηρῷ Α.</foreign></note> ἰατρῷ ἐπιτρεφθεὶς διὰ τὴν τοῦ ἰατροῦ μοχθηρίαν καὶ οὐ διὰ τὰς πληγὰς ἀπέθανε. προλεγόντων γὰρ αὐτῷ τῶν ἄλλων ἰατρῶν, εἰ ταύτην τὴν θεραπείαν θεραπεύσοιτο, ὅτι ἰάσιμος ὢν διαφθαρήσοιτο, διʼ ὑμᾶς τοὺς συμβούλους διαφθαρεὶς ἐμοὶ ἀνόσιον ἔγκλημα<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔγκλημα</foreign> om. <foreign lang="greek">Ν.</foreign></note> προσέβαλεν.
					<milestone unit="section" n="5"/>
				</p>
				<p>ἀπολύει δέ με καὶ ὁ νόμος καθʼ ὃν διώκομαι. τὸν γὰρ ἐπιβουλεύσαντα κελεύει φονέα εἶναι.<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">εἶναι</foreign> om. <foreign lang="greek">Ν.</foreign></note> ἐγὼ μὲν οὖν πῶς ἂν ἐπιβουλεύσαιμι αὐτῷ ὅ τι μὴ<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὅτι μὴ</foreign> Schoell: <foreign lang="greek">εἰ μὴ</foreign> codd.</note> καὶ ἐπεβουλεύθην ὑπʼ αὐτοῦ; τοῖς γὰρ αὐτοῖς ἀμυνόμενος αὐτὸν καὶ τὰ αὐτὰ δρῶν ἅπερ ἔπασχον, σαφὲς ὃτι τὰ αὐτὰ ἐπεβούλευσα καὶ ἐπεβουλεύθην.
					<milestone unit="section" n="6"/>εἰ δέ τις ἐκ τῶν πληγῶν τὸν θάνατον οἰόμενος γενέσθαι φονέα με αὐτοῦ ἡγεῖται εἶναι, ἀντιλογισάσθω ὅτι διὰ τὸν ἄρξαντα αἱ πληγαὶ γενόμεναι τοῦτον αἴτιον τοῦ θανάτου καὶ οὐκ ἐμὲ ἀποφαίνουσιν ὄντα· οὐ γὰρ ἂν ἠμυνάμην μὴ τυπτόμενος ὑπʼ αὐτοῦ.<note resp="ed" lang="la" anchored="yes">codd.</note>  ἀπολυόμενος δὲ ὑπό τε τοῦ ltνόμου ὑπό τε τοῦgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">νόμου ὑπό τε τοῦ</foreign> add. Reiske.</note> ἄρξαντος τῆς πληγῆς, ἐγὼ μὲν οὐδενὶ τρόπῳ φονεὺς αὐτοῦ εἰμι, ὁ δὲ ἀποθανών, εἰ μὲν ἀτυχίᾳ τέθνηκεν, τῇ ἑαυτοῦ ἀτυχία κέχρηται—ἠτύχησε γὰρ ἄρξας τῆς πληγῆς—εἰ δʼ ἀβουλία τινί, τῇ ἑαυτοῦ ἀβουλίᾳ διέφθαρται· οὐ γὰρ εὖ φρονῶν ἔτυπτέ με.
					<milestone unit="section" n="7"/>
				</p>
				<p>ὡς μὲν οὖν οὐ δικαίως κατηγοροῦμαι, ἐπιδέδεικταί μοι· ἐθέλω δὲ τοὺς κατηγοροῦντάς μου πᾶσιν οἷς ἐγκαλοῦσιν ἐνόχους αὐτοὺς<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὐτοὺς</foreign> om. <foreign lang="greek">Ν.</foreign></note> ὄντας ἀποδεῖξαι. καθαρῷ μέν μοι τῆς αἰτίας ὄντι φόνον ἐπικαλοῦντες,<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐπικαλοῦντες</foreign> Kayser: <foreign lang="greek">ἐπιβουλ(-βολ-)εύοντες</foreign> codd.</note> ἀποστεροῦντες δέ με τοῦ βίου ὃν ὁ θεὸς παρέδωκέ μοι, περὶ τὸν θεὸν ἀσεβοῦσιν· ἀδίκως δὲ θάνατον ἐπιβουλεύοντες τά τε νόμιμα συγχέουσι φονῆς τέ μου γίγνονται· ἀνοσίως δʼ ἀποκτεῖναι ὑμᾶς με πείθοντες καὶ τῆς ὑμετέρας εὐσεβείας †αὐτοὶ φονῆς†<note resp="ed" lang="la" anchored="yes">obelis inclusi.<foreign lang="greek">αὑτοὶ φονῆς</foreign> Blass: <foreign lang="greek">ἀνατροπῆς</foreign> cf. Thalheim.</note> εἰσί.
					<milestone unit="section" n="8"/>τούτοις μὲν οὖν ὁ θεὸς ἐπιθείη τὴν δίκην· ὑμᾶς δὲ χρὴ τὸ ὑμέτερον σκοποῦντας ἀπολῦσαί με μᾶλλον ἢ καταλαβεῖν βούλεσθαι. ἀδίκως μὲν γὰρ ἀπολυθείς, διὰ τὸ μὴ ὀρθῶς ὑμᾶς διδαχθῆναι ἀποφυγών, τοῦ μὴ διδάξαντος καὶ οὐχ ὑμέτερον τὸν προστρόπαιον τοῦ ἀποθανόντος καταστήσω· μὴ ὀρθῶς δὲ καταληφθεὶς ὑφʼ ὑμῶν, ὑμῖν καὶ οὐ τούτῳ τὸ μήνιμα τῶν ἀλιτηρίων προστρέψομαι.<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">προστρέψομαι</foreign> Gernet, coll. Plat. Leg. ix. 866 B:<foreign lang="greek">προστρίψομαι</foreign></note>
					<milestone unit="section" n="9"/>
				</p>
				<p>ταῦτʼ οὖν εἰδότες, τουτοισὶ τὸ ἀσέβημα τοῦτο ἀναθέντες, αὐτοί τε καθαροὶ τῆς αἰτίας γένεσθε, ἐμέ τε ὁσίως καὶ δικαίως ἀπολύετε· οὕτω γὰρ ἂν καθαρώτατοι πάντες οἱ πολῖται εἴημεν.
				</p></div2>
			<div2 n="3" type="tetralogy">
				<head>Ἐκ κατηγορίας ὃ ὕστερος
				<milestone unit="section" n="1"/>
				<p>τοῦτόν τε οὐ θαυμάζω ἀνόσια δράσαντα ὅμοια οἷς εἴργασται λέγειν, ὑμῖν τε συγγιγνώσκω βουλομένοις τὴν ἀκρίβειαν τῶν πραχθέντων μαθεῖν τοιαῦτα ἀνέχεσθαι ἀκούοντας αὐτοῦ, ἃ ἐκβάλλεσθαι ἄξιά ἐστι. τὸν γὰρ ἄνδρα ὁμολογῶν τύπτειν τὰς πληγὰς ἐξ ὧν ἀπέθανεν, αὐτὸς μὲν τοῦ τεθνηκότος οὔ φησι φονεὺς εἶναι, ἡμᾶς δὲ τοὺς τιμωροῦντας αὐτῷ ζῶν τε καὶ βλέπων φονέας αὑτοῦ φησιν εἶναι. θέλω δὲ καὶ τἆλλα παραπλήσια ἀπολογηθέντα τούτοις ἐπιδεῖξαι αὐτόν.
					<milestone unit="section" n="2"/>
				</p>
				<p>εἶπε δὲ πρῶτον μέν, εἰ καὶ ἐκ τῶν πληγῶν ἀπέθανεν ὁ ἀνήρ, ὡς οὐκ ἀπέκτεινεν αὐτόν· τὸν γὰρ ἄρξαντα τῆς πληγῆς, τοῦτον αἴτιον τῶν πραχθέντων γενόμενον καταλαμβάνεσθαι ὑπὸ τοῦ νόμου, ἄρξαι δὲ τὸν ἀποθανόντα. μάθετε δὴ πρῶτον μὲν ὅτι ἄρξαι καὶ παροινεῖν τοὺς νεωτέρους τῶν πρεσβυτέρων εἰκότερόν ἐστι· τοὺς μὲν γὰρ ἥ τε μεγαλοφροσύνη τοῦ γένους ἥ τε ἀκμὴ τῆς ῥώμης<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ῥώμης Α </foreign> corr. <foreign lang="greek">Ν· ὡ..ς (</foreign> sc. <foreign lang="greek">ὥρας) Α</foreign> pr.</note> ἥ τε ἀπειρία τῆς μέθης ἐπαίρει τῷ θυμῷ χαρίζεσθαι, τοὺς δὲ ἥ τε ἐμπειρία τῶν παροινουμένων<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">παροινουμένων</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">παρανομουμένων</foreign> codd.</note> ἥ τε ἀσθένεια τοῦ γήρως ἥ τε δύναμις τῶν νέων φοβοῦσα σωφρονίζει.
					<milestone unit="section" n="3"/>
				</p>
				<p>ὡς δὲ οὐδὲ τοῖς αὐτοῖς ἀλλὰ τοῖς ἐναντιωτάτοις ἠμύνατο αὐτόν, αὐτὸ τὸ ἔργον σημαίνει. ὁ μὲν γὰρ ἀκμαζούσῃ τῇ ῥώμῃ τῶν χειρῶν χρώμενος ἀπέκτεινεν· ὁ δὲ ἀδυνάτως τὸν κρείσσονα ἀμυνόμενος, οὐδὲ σημεῖον οὐδὲν ὧν ἠμύνατο ὑπολιπών,<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὧν ἠμύνατο ὑπολείπων Ν· ὑπολιπὼν ὧν ἠμύνατο Α.</foreign></note> ἀπέθανεν. εἰ δὲ ταῖς χερσὶν ἀπέκτεινε καὶ οὐ σιδήρῳ, ὅσον αἱ χεῖρες τοῦ σιδήρου οἰκειότεραι τούτῳ εἰσί, τοσούτῳ μᾶλλον φονεύς ἐστιν.
					<milestone unit="section" n="4"/>
				</p>
				<p>ἐτόλμησε δὲ εἰπεῖν ὡς ὁ ἄρξας τῆς πληγῆς καὶ μὴ διαφθείρας μᾶλλον τοῦ ἀποκτείναντος φονεύς ἐστι· τοῦτον γὰρ βουλευτὴν τοῦ θανάτου φησὶ γενέσθαι. ἐγὼ δὲ πολὺ τἀναντία τούτων φημί. εἰ γὰρ αἱ χεῖρες ἃ διανοούμεθα ἑκάστῳ ἡμῶν ὑπουργοῦσιν, ὁ μὲν πατάξας καὶ μὴ ἀποκτείνας τῆς πληγῆς βουλευτὴς ἐγένετο, ὁ δὲ θανασίμως τύπτων τοῦ θανάτου· ἐκ γὰρ ὧν ἐκεῖνος διανοηθεὶς ἔδρασεν, ὁ ἀνὴρ τέθνηκεν.
				</p>
				<p>ἔστι δὲ ἡ μὲν ἀτυχία τοῦ πατάξαντος, ἡ δὲ συμφορὰ τοῦ παθόντος. ὁ μὲν γὰρ ἐξ ὧν ἔδρασεν ἐκεῖνος διαφθαρείς, οὐ τῇ ἑαυτοῦ ἁμαρτίᾳ ἀλλὰ τῇ τοῦ πατάξαντος χρησάμενος ἀπέθανεν·<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀπέθανεν Α· ἔπαθεν Ν.</foreign></note> ὁ δὲ μείζω ὧν ἤθελε πράξας, τῇ ἑαυτοῦ ἀτυχίᾳ ὃν οὐκ ἤθελεν ἀπέκτεινεν.
					<milestone unit="section" n="5"/>
				</p>
				<p>ὑπὸ δὲ τοῦ ἰατροῦ φάσκων αὐτὸν ἀποθανεῖν, θαυμάζω ὅτι &lsqb;οὐχ&rsqb;<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">οὐχ</foreign> del. Hemstege. cf.<foreign lang="greek">β. 4.</foreign></note> ὑφʼ ἡμῶν τῶν συμβουλευσάντων ἐπιτρεφθῆναί φησιν αὐτὸν διαφθαρῆναι. καὶ γὰρ ἂν εἰ μὴ ἐπετρέψαμεν, ὑπʼ ἀθεραπείας ἂν ἔφη διαφθαρῆναι αὐτόν. εἰ δέ τοι καὶ ὑπὸ τοῦ ἰατροῦ ἀπέθανεν, ὡς οὐκ ἀπέθανεν, ὁ μὲν ἰατρὸς οὐ φονεὺς αὐτοῦ ἐστιν, ὁ γὰρ νόμος ἀπολύει αὐτόν, διὰ δὲ τὰς τούτου πληγὰς ἐπιτρεψάντων ἡμῶν αὐτῷ, πῶς ἂν ἄλλος τις ἢ ὁ βιασάμενος ἡμᾶς χρῆσθαι αὐτῷ φονεὺς εἴη ἄν;
					<milestone unit="section" n="6"/>
				</p>
				<p>οὕτω δὲ φανερῶς ἐκ παντὸς τρόπου ἐλεγχόμενος ἀποκτεῖναι τὸν ἄνδρα, εἰς τοῦτο τόλμης καὶ ἀναιδείας ἥκει, ὥστʼ οὐκ ἀρκοῦν αὐτῷ ἐστιν ὑπὲρ τῆς αὑτοῦ ἀσεβείας ἀπολογεῖσθαι, ἀλλὰ καὶ ἡμᾶς, οἳ τὸ τούτου μίασμα ἐπεξερχόμεθα, ἀθέμιστα καὶ ἀνόσια δρᾶν φησι.
					<milestone unit="section" n="7"/>τούτῳ μὲν οὖν πρέπει καὶ ταῦτα καὶ ἔτι τούτων δεινότερα λέγειν, τοιαῦτα δεδρακότι· ἡμεῖς δὲ τόν ltτεgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">τε</foreign> add. Blass.</note> θάνατον φανερὸν ἀποδεικνύντες, τήν τε πληγὴν ὁμολογουμένην ἐξ ἧς ἀπέθανε, τόν τε νόμον εἰς τὸν πατάξαντα τὸν φόνον ἀνάγοντα, ἀντὶ τοῦ παθόντος ἐπισκήπτομεν ὑμῖν, τῷ τούτου φόνῳ τὸ μήνιμα τῶν ἀλιτηρίων ἀκεσαμένους πᾶσαν τὴν πόλιν καθαρὰν τοῦ μιάσματος καταστῆσαι.
				</p></div2>
			<div2 n="4" type="tetralogy">
				<head>Ἐξ ἀπολογίας ὃ ὕστερος
				<milestone unit="section" n="1"/>
				<p>ὁ μὲν ἀνήρ, καταγνοὺς αὐτὸς αὑτοῦ, ἀλλὰ τὴν σπουδὴν τῶν κατηγόρων φοβηθείς, ὑπαπέστη· ἡμῖν δὲ τοῖς φίλοις ζῶντι ἢ ἀποθανόντι εὐσεβέστερον ἀμύνειν αὐτῷ. ἄριστα μὲν οὖν αὐτὸς ἂν ὑπὲρ αὑτοῦ ἀπελογεῖτο· ἐπεὶ δὲ τάδε ἀκινδυνότερα ἔδοξεν εἶναι, ἡμῖν,<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">εἶναι, ἡμῖν</foreign> Hirschig: <foreign lang="greek">ἡμῖν εἶναι</foreign> codd.</note> οἷς μέγιστον ἂν πένθος γένοιτο στερηθεῖσιν αὐτοῦ, ἀπολογητέον.
					<milestone unit="section" n="2"/>δοκεῖ δέ μοι περὶ τὸν ἄρξαντα τῆς πληγῆς τὸ ἀδίκημα εἶναι. ὁ μὲν οὖν διώκων οὐκ εἰκόσι τεκμηρίοις χρώμενος τοῦτον τὸν ἄρξαντά φησιν εἶναι. εἰ μὲν γὰρ ὥσπερ βλέπειν μὲν τοῖν ὀφθαλμοῖν, ἀκούειν δὲ τοῖς ὠσίν, οὕτω κατὰ φύσιν ἦν ὑβρίζειν μὲν τοὺς νέους, σωφρονεῖν δὲ τοὺς γέροντας, οὐδὲν ἂν τῆς ὑμετέρας κρίσεως ἔδει· αὐτὴ γὰρ ltἂνgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> probat Blass.</note> ἡ ἡλικία τῶν νέων κατέκρινε· νῦν δὲ πολλοὶ μὲν νέοι σωφρονοῦντες, πολλοὶ δὲ πρεσβῦται παροινοῦντες, οὐδὲν μᾶλλον τῷ διώκοντι ἢ τῷ φεύγοντι τεκμήριον γίγνονται.
					<milestone unit="section" n="3"/>
				</p>
				<p>κοινοῦ δὲ τοῦ τεκμηρίου ἡμῖν ὄντος ltκαὶgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">καὶ</foreign> add. Blass.</note> τούτῳ,  τῷ παντὶ προέχομεν· οἱ γὰρ μάρτυρες τοῦτόν φασιν ἄρξαι τῆς πληγῆς. ἄρξαντος δὲ τούτου, καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων ltτῶνgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">τῶν</foreign> add. Bekker.</note> κατηγορουμένων ἀπολύεται τῆς αἰτίας. εἴπερ<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">εἴπερ</foreign> Ignatius: <foreign lang="greek">εἴτε</foreign> CODD.</note> γὰρ ὁ πατάξας, διὰ τὴν πληγὴν βιασάμενος ὑμᾶς ἐπιτρεφθῆναι ἰατρῷ, μᾶλλον τοῦ ἀποκτείναντος φονεύς ἐστιν, ὁ ἄρξας τῆς πληγῆς φονεὺς γίγνεται. οὗτος γὰρ ἠνάγκασε τόν τε ἀμυνόμενον ἀντιτύπτειν τόν τε πληγέντα ἐπὶ τὸν ἰατρὸν ἐλθεῖν. ἀνόσια γὰρ ltἂνgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> add. Sauppe.</note> ὁ<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὁ</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">ὅ τε</foreign> A pr. N,<foreign lang="greek"> ὅ γε Α</foreign> corr.</note> διωκόμενος πάθοι, εἰ μήτε ἀποκτείνας ὑπὲρ<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὑπὲρ Α</foreign> corr.(2) <foreign lang="greek">ὑπὸ</foreign> A pr. N</note> τοῦ ἀποκτείναντος μήτε ἄρξας ὑπὲρ τοῦ ἄρξαντος φονεὺς ἔσται.
					<milestone unit="section" n="4"/>
				</p>
				<p>ἔστι δὲ οὐδὲ ὁ ἐπιβουλεύσας οὐδὲν μᾶλλον ὁ διωκόμενος τοῦ διώκοντος. εἰ γὰρ ὁ μὲν ἄρξας τῆς πληγῆς τύπτειν καὶ μὴ ἀποκτείνειν διενοήθη, ὁ δὲ ἀμυνόμενος ἀποκτεῖναι, οὗτος ἂν ὁ ἐπιβουλεύσας εἴη. νῦν δὲ καὶ ὁ ἀμυνόμενος τύπτειν καὶ οὐκ ἀποκτεῖναι διανοηθεὶς ἥμαρτεν, εἰς ἃ οὐκ ἐβούλετο πατάξας.
					<milestone unit="section" n="5"/>τῆς μὲν οὖν πληγῆς βουλευτὴς ἐγένετο, τὸν δὲ θάνατον πῶς ἂν ἐπεβούλευσεν, ὅς γε<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὅς γε</foreign> Sauppe: <foreign lang="greek">οὕν γε</foreign> codd.</note> ἀκουσίως ἐπάταξεν;
				</p>
				<p>οἰκεῖον δὲ καὶ τὸ ἁμάρτημα τῷ ἄρξαντι μᾶλλον ἢ τῷ ἀμυνομένῳ ἐστίν. ὁ μὲν γὰρ ἃ ἔπασχεν ἀντιδρᾶν ζητῶν, ὑπʼ ἐκείνου βιαζόμενος ἐξήμαρτεν· ὁ δὲ διὰ τὴν αὑτοῦ ἀκολασίαν πάντα δρῶν καὶ πάσχων, καὶ τῆς ἑαυτοῦ<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">καὶ τῆς ἑαυτοῦ</foreign> om. <foreign lang="greek">Ν.</foreign></note> καὶ τῆς ἐκείνου ἁμαρτίας ltαἴτιος ὢνgt<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">αἴτιος ὢν</foreign> add. Maetzner:<foreign lang="greek">ἁμ. δίκαιος φορεὺς</foreign> tentavit Thalheim.</note> δίκαιος φονεὺς εἶναί ἐστιν.
					<milestone unit="section" n="6"/>
				</p>
				<p>ὡς δὲ οὐδὲ κρεισσόνως<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">κρεισσόνως</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">κρεῖσσον (-ων) ὢν</foreign> codd.</note> ἀλλὰ πολὺ ὑποδεεστέρως ὧν ἔπασχεν ἠμύνετο, διδάξω. ὁ μὲν ὑβρίζων καὶ παροινῶν πάντʼ ἔδρα καὶ οὐδὲν ἠμύνατο· ὁ δὲ μὴ πάσχειν ἀλλὰ ἀπωθεῖσθαι ζητῶν, ἅ τε ἔπασχεν ἀκουσίως ἔπασχεν, ἅ τʼ ἔδρασε τὰ παθήματα βουλόμενος διαφυγεῖν ἐλασσόνως ἢ κατʼ ἀξίαν τὸν ἄρξαντα ἠμύνετο, καὶ οὐκ ἔδρα.
					<milestone unit="section" n="7"/>
				</p>
				<p>εἰ δὲ κρείσσων ὢν τὰς χεῖρας κρεισσόνως ἠμύνετο ἢ ἔπασχεν, οὐδʼ οὕτω δίκαιος ὑφʼ ὑμῶν καταλαμβάνεσθαί ἐστι. τῷ μὲν γὰρ ἄρξαντι πανταχοῦ μεγάλα ἐπιτίμια ἐπίκειται, τῷ δὲ ἀμυνομένῳ οὐδαμοῦ οὐδὲν ἐπιτίμιον γέγραπται.
					<milestone unit="section" n="8"/>
				</p>
				<p>πρὸς δὲ τὸ μήτε δικαίως μήτε ἀδίκως ἀποκτείνειν ἀποκέκριται· οὐ γὰρ ὑπὸ τῶν πληγῶν ἀλλʼ ὑπὸ τοῦ ἰατροῦ ὁ ἀνὴρ ἀπέθανεν, ὡς οἱ μάρτυρες μαρτυροῦσιν. ἔστι δὲ καὶ ἡ τύχη τοῦ ἄρξαντος καὶ οὐ τοῦ ἀμυνομένου. ὁ μὲν γὰρ ἀκουσίως πάντα δράσας καὶ παθὼν ἀλλοτρίᾳ τύχῃ κέχρηται· ὁ δὲ ἑκουσίως πάντα πράξας, ἐκ τῶν αὑτοῦ ἔργων τὴν<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">μίασμα&rsqb; μήνιμα</foreign> Briegleb.</note> τύχην προσαγόμενος,<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">προσαγόμενος</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">προαγόμενος</foreign> codd.</note> τῇ αὑτοῦ ἀτυχίᾳ ἥμαρτεν.
					<milestone unit="section" n="9"/>
				</p>
				<p>ὡς μὲν οὖν<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">οὖν</foreign> om. <foreign lang="greek">Ν.</foreign></note> οὐδενὶ ἔνοχος τῶν κατηγορημένων ὁ διωκόμενός ἐστιν, ἀποδέδεικται. εἰ δέ τις κοινὴν μὲν τὴν πρᾶξιν, κοινὴν δὲ τὴν ἀτυχίαν αὐτῶν ἡγούμενος εἶναι, μηδὲν ἀπολύσιμον μᾶλλον ἢ καταλήψιμον ἐκ τῶν λεγομένων γιγνώσκει αὐτὸν ὄντα, καὶ οὕτως ἀπολύειν μᾶλλον ἢ καταλαμβάνειν δίκαιός<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">δίκαιος Ν· δίκαιον Α.</foreign></note> ἐστι. τόν τε γὰρ διώκοντα οὐ δίκαιον καταλαμβάνειν, μὴ σαφῶς διδάξαντα ὅτι ἀδικεῖται· τόν τε φεύγοντα ἀνόσιον ἁλῶναι, μὴ φανερῶς ἐλεγχθέντα ἃ ἐπικαλεῖται.
					<milestone unit="section" n="10"/>
				</p>
				<p>οὑτωσὶ δὲ ἐκ παντὸς τρόπου τῶν ἐγκλημάτων ἀπολυομένου τοῦ ἀνδρός, ἡμεῖς ὁσιώτερον ὑμῖν ἐπισκήπτομεν ὑπὲρ αὐτοῦ, μὴ τὸν φονέα ζητοῦντας κολάζειν τὸν καθαρὸν ἀποκτείνειν. ὅ τε γὰρ †ἀποκτείνας τοῦ ἀποθανόντος†<note resp="ed" lang="la" anchored="yes">locus vix sanus:<foreign lang="greek">ἀλιτήριος</foreign> pro <foreign lang="greek">ἀποκτείνας</foreign> Thalheim,</note> οὐδὲν ἧσσον τοῖς αἰτίοις προστρόπαιος ἔσται,<note resp="ed" lang="la" anchored="yes">fortasse recte.</note> οὗτός τε ἀνοσίως διαφθαρεὶς διπλάσιον καθίστησι τὸ μίασμα<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔσται</foreign> Kayser: <foreign lang="greek">ἐστιν</foreign> codd.</note> τῶν ἀλιτηρίων τοῖς ἀποκτείνασιν αὐτόν.
					<milestone unit="section" n="11"/>ταῦτα οὖν δεδιότες, τὸν μὲν καθαρὸν ὑμέτερον ἡγεῖσθε<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἡγεῖσθε Α</foreign> corr.(:2): <foreign lang="greek">ἡγεῖσθαι</foreign> A pr. N.</note> εἶναι ἀπολύειν τῆς αἰτίας, τὸν δὲ μιαρὸν τῷ χρόνῳ ἀποδόντες φῆναι τοῖς ἔγγιστα τιμωρεῖσθαι ὑπολείπετε· οὕτω γὰρ ἂν<note resp="ed" lang="la" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> om. <foreign lang="greek">Α.</foreign></note> δικαιότατα καὶ ὁσιώτατα πράξαιτʼ ἄν.
				</p></div2>
		</body></text></TEI>